{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Portal de Cursos - Cicles Formatius","text":"<p>Cursos disponibles:</p> <ul> <li>Aplicacions Ofim\u00e0tiques: Apr\u00e8n a dominar les eines ofim\u00e0tiques m\u00e9s utilitzades, com ara processadors de textos, fulls de c\u00e0lcul, presentacions i m\u00e9s utilitzant Software Lliure. PRUEBA</li> </ul>"},{"location":"about/","title":"Apunts del m\u00f2dul de Aplicacions Ofim\u00e0tiques  1r Curs Sistemes Microinform\u00e0tics i Xarxes","text":"<p>Els Apunts d'Aplicacions Ofim\u00e0tiques elaborats per Alberto Benet\u00f3 s\u00f3n un recurs essencial per a l'aprenentatge i la pr\u00e0ctica de les eines ofim\u00e0tiques, especialment dissenyats per a l'alumnat del m\u00f2dul 1SMX. Aquests apunts cobreixen una \u00e0mplia gamma de tem\u00e0tiques relacionades amb les aplicacions ofim\u00e0tiques, proporcionant un contingut estructurat i accessible que facilita la comprensi\u00f3 i l'aplicaci\u00f3 de conceptes clau.</p> <p>El contingut dels apunts \u00e9s accessible a trav\u00e9s de la seg\u00fcent enlla\u00e7, i s'ofereix sota la llic\u00e8ncia Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Aquesta llic\u00e8ncia permet la seva reutilitzaci\u00f3 i adaptaci\u00f3, sempre que se n'atribueixi l'autoria i no es faci un \u00fas comercial. Aix\u00f2 fomenta un ambient de col\u00b7laboraci\u00f3 i aprenentatge compartit, on els estudiants i professionals poden enriquir-se m\u00fatuament a partir dels coneixements i recursos disponibles.</p> <p>Els apunts inclouen exemples pr\u00e0ctics, exercicis i recursos addicionals que ajuden a consolidar l'aprenentatge. S\u00f3n ideals tant per a estudiants que es volen preparar per a l'examen com per a aquells que volen aprofundir en el seu coneixement de les aplicacions ofim\u00e0tiques.</p>"},{"location":"about/#llicencia","title":"Llic\u00e8ncia","text":"<p>Aquesta obra \u00e9s reconeguda i protegida per la llic\u00e8ncia Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International, que permet:</p> <ul> <li>Atribuci\u00f3: se n'ha de recon\u00e8ixer l'autoria.</li> <li>No Comercial: no es pot utilitzar amb finalitats comercials.</li> <li>Compartir Igual: si es modifica o adapta l'obra, s'ha de compartir amb la mateixa llic\u00e8ncia.</li> </ul> <p> </p> <p>Apunts Aplicacions Ofim\u00e0tiques - 1SMX by Alberto Benet\u00f3 is licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0  <p></p>"},{"location":"AOF/","title":"Inici","text":"# Inici"},{"location":"AOF/#benvinguts-al-curs-daplicacions-ofimatiques","title":"Benvinguts al curs d'Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":"<p>En aquest curs, explorarem un conjunt d'eines i aplicacions que us permetran millorar la vostra productivitat i efici\u00e8ncia en el treball diari amb l'ordinador. Des de la redacci\u00f3 de documents fins a la gesti\u00f3 de bases de dades, aquest curs us proporcionar\u00e0 una visi\u00f3 global i pr\u00e0ctica de les aplicacions ofim\u00e0tiques m\u00e9s utilitzades, aix\u00ed com d'altres eines multim\u00e8dia i de gesti\u00f3.</p> <p>Comen\u00e7arem amb les suites ofim\u00e0tiques, un conjunt integrat d'eines de productivitat que inclou processadors de textos, fulls de c\u00e0lcul, programes de presentacions i molt m\u00e9s. En aquest curs ens centrarem especialment en LibreOffice, una suite ofim\u00e0tica lliure i gratu\u00efta, i aprendrem a treballar amb les seves aplicacions principals.</p> <p>Writer, el Processador de Textos Writer \u00e9s l'equivalent a Microsoft Word i serveix per crear i editar documents de text, com informes, cartes, i treballs acad\u00e8mics. Aprendrem a utilitzar estils, gestionar l'espaiat entre par\u00e0grafs, inserir imatges, taules i objectes, aix\u00ed com generar autom\u00e0ticament un \u00edndex. Aquest coneixement \u00e9s essencial per produir documents professionals i ben formats.</p> <p>Calc, el Full de C\u00e0lcul Calc \u00e9s l'eina per treballar amb fulls de c\u00e0lcul, molt similar a Microsoft Excel. Aqu\u00ed veurem com gestionar grans volums de dades, crear taules din\u00e0miques, utilitzar f\u00f3rmules matem\u00e0tiques, i fer an\u00e0lisi de dades. Dominar Calc \u00e9s fonamental per a tasques que van des de la gesti\u00f3 financera fins a la creaci\u00f3 de pressupostos.</p> <p>Impress, les Presentacions Amb Impress, aprendrem a crear presentacions efectives i atractives. Aquesta eina \u00e9s molt semblant a Microsoft PowerPoint. Coneixerem les millors pr\u00e0ctiques per dissenyar presentacions, utilitzar plantilles i afegir transicions i animacions que captin l'atenci\u00f3 del p\u00fablic.</p> <p>Bases de Dades amb Base Per a la gesti\u00f3 de bases de dades, treballarem amb Base. Aquest programa ens permet crear i administrar bases de dades de manera senzilla. Des de la creaci\u00f3 de taules fins a la realitzaci\u00f3 de consultes i la generaci\u00f3 d'informes, Base \u00e9s una eina clau per organitzar i estructurar informaci\u00f3 complexa de manera efica\u00e7.</p> <p>Aplicacions Multim\u00e8dia A m\u00e9s de les eines de productivitat, el curs inclou una introducci\u00f3 a aplicacions de multim\u00e8dia. Explorarem GIMP, una eina potent per a l'edici\u00f3 d'imatges que ofereix una alternativa lliure a Adobe Photoshop. Tamb\u00e9 aprendrem els fonaments de l'edici\u00f3 de v\u00eddeo i \u00e0udio, treballant amb programari lliure com Kdenlive i Audacity.</p> <p>Gesti\u00f3 del Correu i Agenda Electr\u00f2nica Un altre aspecte important \u00e9s la gesti\u00f3 del correu electr\u00f2nic i les agendes electr\u00f2niques. Coneixerem eines com Thunderbird, que ens ajuden a gestionar m\u00faltiples comptes de correu i calendaris de forma eficient, facilitant la planificaci\u00f3 i l'organitzaci\u00f3 del nostre temps.</p> <p>Aquest curs d'Aplicacions Ofim\u00e0tiques est\u00e0 dissenyat perqu\u00e8 adquirisques compet\u00e8ncies en una \u00e0mplia gamma d'eines que s\u00f3n \u00fatils tant a nivell personal com professional. Tant si necessiteu redactar documents, crear presentacions, fer c\u00e0lculs complexos, gestionar bases de dades o editar imatges i v\u00eddeos, aquest curs us proporcionar\u00e0 les habilitats necess\u00e0ries per dominar totes aquestes tasques.</p> <p>Aix\u00ed doncs, prepareu-vos per endinsar-vos en el m\u00f3n de les aplicacions ofim\u00e0tiques i descobrir com aquestes eines poden millorar la vostra productivitat i facilitar la vostra feina di\u00e0ria!</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/0_Introduccio/","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Benvinguts a la Unitat 2 d'Aplicacions Ofim\u00e0tiques! </p> <p>En aquesta unitat, aprofundirem en el m\u00f3n dels processadors de textos, una eina fonamental en l'entorn professional i acad\u00e8mic. Ens centrarem especialment en Writer de LibreOffice, un programari de codi obert que ofereix una gran varietat de funcions per crear documents atractius i ben estructurats. </p> <p>Al llarg de les sessions, aprendreu a gestionar i donar format a textos, a inserir imatges, taules i altres elements visuals, i a optimitzar documents per a una presentaci\u00f3 professional. Estem segurs que aquest coneixement ser\u00e0 de gran utilitat tant en l'\u00e0mbit acad\u00e8mic com en el futur laboral.</p> <p>Resultats d'aprenentatge vinculats a la unitat</p> <p>RA2. Elabora documents i plantilles, descrivint i aplicant les opcions avan\u00e7ades de processadors de textos.</p> <p>Criteris d'avaluaci\u00f3 vinculats a la unitat</p> <ul> <li>RA2-a: S'ha personalitzat les opcions de programari i barra d'eines.</li> <li>RA2-b: S'han dissenyat plantilles.</li> <li>RA2-c: S'han utilitzat aplicacions i perif\u00e8rics per a introduir textos i imatges.</li> <li>RA2-d: S'han importat i exportat documents creats amb altres aplicacions i en altres formats.</li> <li>RA2-e: S'han creat i utilitzat macros en la realitzaci\u00f3 de documents.</li> <li>RA2-f: S'han elaborat manuals espec\u00edfics.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_0_Part1/","title":"1.0. Introducci\u00f3","text":"<p>En aquesta primera part del tema, ens familiaritzarem amb l'entorn de treball de Writer de LibreOffice i comen\u00e7arem a explorar les funcions essencials per crear, gestionar i editar documents de manera efica\u00e7. Primerament, aprendrem a crear, guardar i recuperar documents, aix\u00ed com a exportar-los en diversos formats, com PDF, per compartir-los o imprimir-los amb facilitat.</p> <p>Tamb\u00e9 treballarem aspectes fonamentals de l'edici\u00f3 de textos, com el treball amb par\u00e0grafs i estils. Els estils s\u00f3n eines potents que permeten aplicar un format coherent al llarg del document, facilitant-ne la lectura i la presentaci\u00f3 professional. Dedicarem temps a comprendre com configurar par\u00e0grafs, ajustar el seu alineament, interlineat, i com utilitzar estils per automatitzar aquests formats.</p> <p>A m\u00e9s, revisarem els procediments b\u00e0sics d'edici\u00f3 de documents, com la selecci\u00f3 de zones de text utilitzant el ratol\u00ed, el teclat o la combinaci\u00f3 d'ambd\u00f3s. Aprendreu a seleccionar textos de manera precisa i r\u00e0pida, tant car\u00e0cter a car\u00e0cter com l\u00ednia a l\u00ednia, aix\u00ed com a retallar, copiar i enganxar contingut dins del document.</p> <p>Per completar aquesta secci\u00f3, explorarem la inserci\u00f3 d'objectes i imatges dins dels textos, aix\u00ed com la configuraci\u00f3 d'elements com les cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina. Tamb\u00e9 treballarem amb seccions i salts per controlar l'estructura del document de manera professional i clara.</p> <p>Amb aquest conjunt de compet\u00e8ncies, estareu preparats per gestionar i donar forma a documents de manera efica\u00e7, aplicant procediments senzills per\u00f2 essencials per a qualsevol tipus de projecte escrit.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_10_Seccions/","title":"1.10. Seccions","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_10_Seccions/#seccions-en-libreoffice-writer","title":"Seccions en LibreOffice Writer","text":"<p>Una secci\u00f3 \u00e9s una part d\u2019un document que es vol tractar com un bloc independent, amb un format espec\u00edfic o diferent del format de la resta del document. Les seccions permeten dividir un document per aplicar diferents configuracions a cada part, com ara marges, columnes, o proteccions.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_10_Seccions/#caracteristiques-principals-de-les-seccions","title":"Caracter\u00edstiques principals de les seccions:","text":"<ul> <li>Format personalitzat: Cada secci\u00f3 pot tenir un format diferent pel que fa a columnes, fons, alineament, etc.</li> <li>Divisi\u00f3 del document: Permet crear segments separats per aplicar configuracions diferents, com diferents estils de p\u00e0gina o dissenys de columnes.</li> <li>Protecci\u00f3 del contingut: Es poden protegir les seccions perqu\u00e8 el text no es pugui editar o perqu\u00e8 quedi amagat.</li> <li>Connexi\u00f3 entre seccions: Pots vincular seccions entre elles per gestionar el flux del text d'una secci\u00f3 a una altra.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_10_Seccions/#creacio-duna-nova-seccio","title":"Creaci\u00f3 d\u2019una nova secci\u00f3","text":"<p>Per crear una nova secci\u00f3 al document:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Insertar.</li> <li>Seleccioneu l\u2019opci\u00f3 Secci\u00f3.</li> <li>A la finestra que apareix, podeu configurar els par\u00e0metres de la secci\u00f3, com ara:<ul> <li>Nom: Doneu un nom a la secci\u00f3 per identificar-la f\u00e0cilment.</li> <li>Columnes: Configureu la secci\u00f3 per tenir una o diverses columnes.</li> <li>Protecci\u00f3: Podeu protegir la secci\u00f3 per evitar que es pugui editar o amagar-la.</li> </ul> </li> </ol> <p>Un cop creada la secci\u00f3, aquesta apareixer\u00e0 com una part separada dins del document, amb les configuracions que heu definit.</p> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_10_Seccions/#modificacio-duna-seccio","title":"Modificaci\u00f3 d\u2019una secci\u00f3","text":"<p>Si voleu modificar una secci\u00f3 ja creada:</p> <ol> <li>Feu clic dins de la secci\u00f3.</li> <li>Aneu al men\u00fa Formato \\ Secci\u00f3n.</li> <li>Aqu\u00ed podeu canviar les propietats de la secci\u00f3, com ara el nombre de columnes, la protecci\u00f3 o el fons.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_10_Seccions/#us-de-seccions-per-a-format-avancat","title":"\u00das de seccions per a format avan\u00e7at","text":"<p>Les seccions s\u00f3n \u00fatils en diverses situacions on es vol tenir un control detallat sobre el disseny del document:</p> <ul> <li>Canvi de columnes dins del mateix document: Podeu tenir una part del document amb una columna i una altra amb dues o m\u00e9s columnes.</li> <li>Protecci\u00f3 del contingut: Podeu protegir parts del document per evitar que es modifiquin per error, o fins i tot amagar seccions que nom\u00e9s es mostrin sota determinades condicions.</li> <li>Control del flux de text: Si una secci\u00f3 no t\u00e9 prou espai per al text, podeu vincular-la amb una altra secci\u00f3 perqu\u00e8 el text excedent flueixi autom\u00e0ticament cap a la seg\u00fcent secci\u00f3.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_10_Seccions/#eliminar-una-seccio","title":"Eliminar una secci\u00f3","text":"<p>Per eliminar una secci\u00f3:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Formato \\ Secci\u00f3n.</li> <li>Seleccioneu la secci\u00f3 que voleu eliminar i feu clic a Eliminar. Aix\u00f2 no esborrar\u00e0 el contingut, nom\u00e9s la divisi\u00f3 de la secci\u00f3.</li> </ol> <p>Les seccions s\u00f3n una eina poderosa per controlar el format i la presentaci\u00f3 del document, permetent aplicar configuracions flexibles sense afectar la resta del text.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_11_Salts/","title":"1.11. Salts","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_11_Salts/#salts-en-libreoffice-writer","title":"Salts en LibreOffice Writer","text":"<p>Els salts s'utilitzen per delimitar la finalitzaci\u00f3 d'un element i el comen\u00e7ament d'un altre dins d'un document. Aquests elements permeten estructurar el text de manera precisa i aplicar diferents estils en cada secci\u00f3. Hi ha diversos tipus de salts, cadascun amb funcions espec\u00edfiques.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_11_Salts/#tipus-de-salts","title":"Tipus de Salts:","text":"<ol> <li> <p>Salt de p\u00e0gina: </p> <ul> <li>Indica el final d'una p\u00e0gina i el comen\u00e7ament d'una altra.</li> <li>\u00c9s \u00fatil per canviar l'estructura del document, per exemple, quan necessiteu comen\u00e7ar un nou cap\u00edtol o secci\u00f3 en una p\u00e0gina diferent.</li> <li>Aplicaci\u00f3: Pot incloure estils de p\u00e0gina diferents abans i despr\u00e9s del salt.</li> <li>Com inserir-lo: </li> <li>Aneu al men\u00fa Insertar \\ Salt \\ Salt de p\u00e1gina, o premeu <code>Ctrl + Enter</code> per inserir-lo r\u00e0pidament.</li> </ul> </li> <li> <p>Salt de l\u00ednia:</p> <ul> <li>Finalitza una l\u00ednia i en comen\u00e7a una altra dins del mateix par\u00e0graf, sense iniciar un par\u00e0graf nou.</li> <li>\u00c9s \u00fatil per ajustar el flux del text dins d'un par\u00e0graf, especialment en textos formats manualment.</li> <li>Aplicaci\u00f3: Poden aplicar-se diferents estils de car\u00e0cter o par\u00e0graf entre l\u00ednies d\u2019un mateix bloc de text.</li> <li>Com inserir-lo: Aneu a Insertar \\ Salt de l\u00ednea, o premeu <code>Shift + Enter</code> per un acc\u00e9s r\u00e0pid.</li> </ul> </li> <li> <p>Salt de columna (en documents amb columnes):</p> <ul> <li>Si el document est\u00e0 configurat amb diverses columnes, el salt de columna for\u00e7a el text a passar a la columna seg\u00fcent.</li> <li>Com inserir-lo: Aneu a Insertar \\ Salt \\ Salt de columna.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_11_Salts/#usos-i-avantatges-dels-salts","title":"Usos i avantatges dels salts","text":"<ul> <li>Organitzaci\u00f3 del document: Els salts permeten crear documents ben estructurats, separant contingut en diferents p\u00e0gines, l\u00ednies o columnes de manera controlada.</li> <li>Aplicaci\u00f3 de diferents estils: Podeu aplicar diferents estils entre salts. Per exemple, despr\u00e9s d\u2019un salt de p\u00e0gina, podeu assignar un estil diferent a la nova p\u00e0gina. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil en documents que necessiten un disseny variat, com informes o llibres.<ul> <li>Salt de p\u00e0gina: Podeu aplicar estils diferents a les p\u00e0gines abans i despr\u00e9s del salt.</li> <li>Salt de l\u00ednia: Permet aplicar diferents estils de par\u00e0graf o car\u00e0cter en l\u00ednies consecutives.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_11_Salts/#exemple-dus-de-salts","title":"Exemple d'\u00fas de salts","text":"<ul> <li> <p>Salt de p\u00e0gina: Si esteu creant un document llarg com un informe o llibre, utilitzeu salts de p\u00e0gina per separar cap\u00edtols o seccions importants. Aix\u00f2 ajuda a mantenir l'ordre del contingut.</p> </li> <li> <p>Salt de l\u00ednia: Si esteu escrivint un poema o un text amb una estructura visual espec\u00edfica, el salt de l\u00ednia \u00e9s \u00fatil per controlar el salt de l\u00ednia sense iniciar un nou par\u00e0graf.</p> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_11_Salts/#eliminacio-de-salts","title":"Eliminaci\u00f3 de salts","text":"<p>Per eliminar un salt:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor just abans del salt.</li> <li>Premeu la tecla Suprimir per eliminar-lo. En el cas d\u2019un salt de p\u00e0gina, podeu activar la visualitzaci\u00f3 de marques de format per identificar-lo f\u00e0cilment (anant al men\u00fa Ver \\ Marcas de formato).</li> </ol> <p>Els salts s\u00f3n essencials per gestionar l\u2019estructura i la flu\u00efdesa d\u2019un document de manera controlada, permetent aplicar estils i estructures diferents sense afectar la coher\u00e8ncia global.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/","title":"Entorn de treball de Writer de LibreOffice","text":"<p>Quan inicieu LibreOffice Writer, observareu que la seva finestra est\u00e0 composta per diversos elements que us ajudaran a gestionar i editar documents de manera eficient. A continuaci\u00f3, us expliquem les principals \u00e0rees de treball que trobareu a la interf\u00edcie.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#1-barra-de-titols","title":"1. Barra de t\u00edtols","text":"<p>La barra de t\u00edtols es troba a la part superior de la finestra i mostra el nom del document actiu i el nom del programa. Aquesta barra canviar\u00e0 de nom segons si heu desat el document o no. En cas que estigueu treballant en un document nou, apareixer\u00e0 com a \"Sense t\u00edtol\".</p> <p>Imatge suggerida: Una captura de pantalla que mostri la barra de t\u00edtols amb el nom del document visible. </p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#2-barra-de-menus","title":"2. Barra de men\u00fas","text":"<p>La barra de men\u00fas est\u00e0 situada just sota la barra de t\u00edtols i agrupa tots els comandaments del processador de textos per categories, com ara Fitxer, Edita, Visualitza, Eines, entre d'altres. Aqu\u00ed podreu trobar les opcions per desar, imprimir, configurar el document, entre moltes altres accions.</p> <p>Imatge suggerida: Captura de pantalla de la barra de men\u00fas amb les opcions desplegades. </p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#3-barres-deines-estandard-i-formateig","title":"3. Barres d'eines: Est\u00e0ndard i Formateig","text":"<p>Les barres d'eines Est\u00e0ndard i Formateig s\u00f3n conjunts d'icones que permeten executar de manera r\u00e0pida els comandaments m\u00e9s utilitzats. Aquestes barres s\u00f3n molt \u00fatils per a accions freq\u00fcents com desar documents, copiar i enganxar, canviar el tipus de lletra, o ajustar l'alineaci\u00f3 del text. A m\u00e9s, les barres d'eines es poden personalitzar, amagar, mostrar i moure segons les vostres prefer\u00e8ncies.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#-barra-deines-estandard","title":"- Barra d'eines Est\u00e0ndard","text":"<p>Ofereix acc\u00e9s r\u00e0pid a funcions generals com desar, obrir, imprimir, copiar, i altres accions b\u00e0siques d'edici\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#-barra-deines-de-formateig","title":"- Barra d'eines de Formateig","text":"<p>Permet ajustar l'aparen\u00e7a del text, com ara el tipus de lletra, el color, la mida, l'alineaci\u00f3, etc.</p> <p>Imatge suggerida: Captura de pantalla on es mostren les barres d'eines Est\u00e0ndard i Formateig. </p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#4-barres-de-desplacament-horitzontal-i-vertical","title":"4. Barres de despla\u00e7ament: Horitzontal i Vertical","text":"<p>Les barres de despla\u00e7ament estan situades a la dreta (vertical) i a la part inferior (horitzontal) de la finestra de Writer. Permeten despla\u00e7ar-se per les diferents parts del document que no estan visibles a la pantalla. Aquests controls s\u00f3n \u00fatils especialment en documents llargs, on es pot navegar f\u00e0cilment entre p\u00e0gines.</p> <p>Imatge suggerida: Una captura de pantalla que mostri les barres de despla\u00e7ament amb un document llarg. </p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#5-elements-de-navegacio","title":"5. Elements de navegaci\u00f3","text":"<p>Els elements de navegaci\u00f3 permeten saltar d'un element a l'altre dins del document, com ara p\u00e0gines, taules, marcs de text, gr\u00e0fics o encap\u00e7alaments. Aquests elements s\u00f3n accessibles des de la barra de despla\u00e7ament vertical, i ajuden a moure\u2019s r\u00e0pidament dins del document sense haver de despla\u00e7ar-se manualment.</p> <p>Imatge suggerida: Captura de pantalla que mostri els botons d'elements de navegaci\u00f3 en acci\u00f3. </p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#6-regles-horitzontal-i-vertical","title":"6. Regles horitzontal i vertical","text":"<p>Les regles horitzontal i vertical s\u00f3n visibles a la part superior i esquerra de l'\u00e0rea de treball. Aquestes regles ajuden a controlar la posici\u00f3 dels elements al document, com ara les tabulacions, sagnats, i marges del text.</p> <p>Imatge suggerida: Una captura de pantalla de les regles que mostri els marges i les tabulacions. </p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_1_EntornDeTreball/#7-barra-destat","title":"7. Barra d'estat","text":"<p>La barra d'estat es troba a la part inferior de la finestra de Writer i proporciona informaci\u00f3 rellevant sobre el document que s'est\u00e0 editant. Mostra detalls com el n\u00famero de p\u00e0gina, el nombre total de paraules, l'idioma de revisi\u00f3 ortogr\u00e0fica, i altres elements \u00fatils per a l'edici\u00f3. A m\u00e9s, podeu accedir a funcions addicionals seleccionant el men\u00fa Ajuda &gt; Qu\u00e8 \u00e9s aix\u00f2? o prement Maj\u00fascules+F1.</p> <p>Imatge suggerida: Una captura de pantalla de la barra d'estat amb totes les seves seccions visibles. </p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_2_Idioma/","title":"1.2. Idioma","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_2_Idioma/#treballar-amb-idioma-i-corrector-en-writer-de-libreoffice","title":"Treballar amb Idioma i Corrector en Writer de LibreOffice","text":"<p>En Writer de LibreOffice, podem realitzar revisions d'idioma per assegurar-nos que els textos estan correctament escrits en la llengua seleccionada. A continuaci\u00f3, es detallen els passos necessaris per configurar i utilitzar el corrector ortogr\u00e0fic:</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_2_Idioma/#configuracio-de-lidioma-de-correccio","title":"Configuraci\u00f3 de l'idioma de correcci\u00f3","text":"<ol> <li>Accedir a les Opcions d'idioma:</li> <li>V\u00e9s al men\u00fa Ferramentes.</li> <li>Selecciona l'opci\u00f3 Opcions.</li> <li> <p>En la finestra d'opcions, busca la secci\u00f3 Llenguatge.</p> </li> <li> <p>Definir l'idioma predeterminat:</p> </li> <li>Troba l'opci\u00f3 Idioma predeterminat per als documents.</li> <li>Selecciona l'idioma desitjat, com ara Catal\u00e0 (Valenci\u00e0), per establir-lo com a idioma de correcci\u00f3 per defecte.</li> <li>Fes clic a D'acord per desar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_2_Idioma/#activar-la-revisio-ortografica-automatica","title":"Activar la revisi\u00f3 ortogr\u00e0fica autom\u00e0tica","text":"<ol> <li>Comprovar les opcions de revisi\u00f3 ortogr\u00e0fica:</li> <li>Torna al men\u00fa Ferramentes.</li> <li> <p>Selecciona Opcions i, a continuaci\u00f3, accedeix a Llenguatge.</p> </li> <li> <p>Activar la revisi\u00f3 ortogr\u00e0fica autom\u00e0tica:</p> </li> <li>Assegura't que l'opci\u00f3 Revisi\u00f3 ortogr\u00e0fica autom\u00e0tica estigui activada.</li> <li>Aix\u00f2 permetr\u00e0 que Writer revisi autom\u00e0ticament l'ortografia mentre escrius, subratllant les paraules incorrectes.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_2_Idioma/#utilitzacio-del-corrector-ortografic","title":"Utilitzaci\u00f3 del corrector ortogr\u00e0fic","text":"<p>Un cop configurat l'idioma i activada la revisi\u00f3 ortogr\u00e0fica autom\u00e0tica, podreu:</p> <ul> <li>Revisar documents: Quan escriguis, les paraules mal escrites apareixeran subratllades en vermell. Podeu fer clic dret sobre la paraula per veure les sugger\u00e8ncies de correcci\u00f3.</li> <li>Realitzar revisions manualment: Si voleu revisar l'ortografia d'un document complet, podeu accedir a Eines &gt; Revisar ortografia per iniciar una revisi\u00f3 completa.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_2_Idioma/#consideracions-addicionals","title":"Consideracions addicionals","text":"<ul> <li>Canviar l'idioma de correcci\u00f3 en un document: Si necessiteu utilitzar un idioma diferent en un fragment de text, seleccioneu el text, aneu al men\u00fa Format &gt; Car\u00e0cter, i a la pestanya Font, podreu canviar l'idioma de correcci\u00f3 per a aquest text seleccionat.</li> <li>Instal\u00b7lar diccionaris addicionals: Si necessiteu diccionaris per a altres idiomes, podeu instal\u00b7lar-los des de l'opci\u00f3 de desc\u00e0rrega de diccionaris a l'aplicaci\u00f3 o a trav\u00e9s del gestor d'extensions de LibreOffice.</li> </ul> <p>Amb aquestes configuracions, podreu garantir que els vostres documents estiguin ben escrits i ajustats a l'idioma desitjat, millorant aix\u00ed la qualitat dels textos que produ\u00efu.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_3_Crear_Guardar_Recuperar/","title":"1.3. Crear, Guardar, Recuperar","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_3_Crear_Guardar_Recuperar/#crear-guardar-i-recuperar-documents-en-writer-de-libreoffice","title":"Crear, Guardar i Recuperar Documents en Writer de LibreOffice","text":"<p>En obrir Writer de LibreOffice, autom\u00e0ticament es crea un document en blanc sense nom, que ser\u00e0 el nostre fitxer de text inicial. A continuaci\u00f3, es detallen els passos per crear, guardar i recuperar documents:</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_3_Crear_Guardar_Recuperar/#crear-un-document-nou","title":"Crear un document nou","text":"<ol> <li>Obrir Writer:</li> <li>Quan obris l'aplicaci\u00f3, es generar\u00e0 autom\u00e0ticament un document en blanc.</li> <li> <p>Si necessites crear un nou document manualment, selecciona Fitxer &gt; Nou &gt; Document de text.</p> </li> <li> <p>Comen\u00e7ar a escriure:</p> </li> <li>Comen\u00e7a a escriure el teu contingut en el document en blanc.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_3_Crear_Guardar_Recuperar/#guardar-un-document","title":"Guardar un document","text":"<ol> <li>Guardar per primera vegada:</li> <li>Despr\u00e9s de redactar el contingut, \u00e9s recomanable guardar el document. Selecciona Fitxer &gt; Desar o premeu Ctrl + S.</li> <li> <p>Apareixer\u00e0 una finestra de di\u00e0leg per triar la ubicaci\u00f3 on desitges desar el document.</p> </li> <li> <p>Seleccionar ubicaci\u00f3 i nom:</p> </li> <li>Escull la carpeta on vols desar el fitxer.</li> <li>Introdu\u00efu un nom per al document en el camp de nom del fitxer.</li> <li> <p>Assegureu-vos que el tipus de fitxer estigui configurat com a ODF Text Document (.odt) o el format desitjat, i despr\u00e9s clica Desar.</p> </li> <li> <p>Guardar canvis:</p> </li> <li>Cada vegada que facis modificacions al document, recorda guardar els canvis utilitzant Ctrl + S o Fitxer &gt; Desar.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_3_Crear_Guardar_Recuperar/#recuperar-un-document-existent","title":"Recuperar un document existent","text":"<ol> <li>Obrir un document desat:</li> <li>Per obrir un document anterior, selecciona Fitxer &gt; Obre o premeu Ctrl + O.</li> <li> <p>Navega fins a la carpeta on es troba el document i selecciona'l.</p> </li> <li> <p>Recuperar documents recents:</p> </li> <li> <p>Tamb\u00e9 pots accedir a documents recents des de Fitxer &gt; Obre recent. Aix\u00f2 mostrar\u00e0 una llista dels documents que has obert recentment.</p> </li> <li> <p>Restaurar documents no desats:</p> </li> <li>Si Writer es tanca inesperadament, es pot recuperar el document a trav\u00e9s de la funci\u00f3 de recuperaci\u00f3 autom\u00e0tica en obrir l'aplicaci\u00f3 de nou. Writer pot mostrar un di\u00e0leg de recuperaci\u00f3 on podr\u00e0s restaurar els documents que no has desat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_3_Crear_Guardar_Recuperar/#consells-addicionals","title":"Consells addicionals","text":"<ul> <li>Desar com a plantilla: Si desitges reutilitzar el document en el futur, considera desar-lo com a plantilla. Selecciona Fitxer &gt; Desar com i tria el format Plantilla de document de text (.ott).</li> <li>Exportar a altres formats: Per compartir o imprimir documents en formats diferents, pots exportar-los seleccionant Fitxer &gt; Exportar com a i escollint el format desitjat, com PDF.</li> </ul> <p>Amb aquests passos, podr\u00e0s gestionar documents de manera eficient en Writer de LibreOffice, assegurant-te que la teva feina es guarda i es pot recuperar f\u00e0cilment.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_4_Exportar/","title":"1.4. Exportar","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_4_Exportar/#exportacio-de-documents-en-writer-de-libreoffice","title":"Exportaci\u00f3 de Documents en Writer de LibreOffice","text":"<p>En Writer de LibreOffice, \u00e9s possible exportar els documents a diversos formats per facilitar-ne la compartici\u00f3 i l'\u00fas en diferents plataformes. A continuaci\u00f3, es detallen els formats disponibles i els passos per realitzar l'exportaci\u00f3:</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_4_Exportar/#formats-dexportacio-disponibles","title":"Formats d'exportaci\u00f3 disponibles","text":"<ol> <li>PDF:</li> <li> <p>Ideal per compartir documents amb format fix. El PDF \u00e9s un format universal que conserva l'aspecte original del document, independentment del dispositiu en qu\u00e8 s'obre.</p> </li> <li> <p>XHTML:</p> </li> <li> <p>Permet exportar documents en format HTML per a p\u00e0gines web. Aquest format \u00e9s \u00fatil si desitges publicar el contingut en l\u00ednia.</p> </li> <li> <p>XML:</p> </li> <li>Utilitzat per a l'intercanvi de dades entre aplicacions. L'XML permet estructurar la informaci\u00f3 de manera que sigui llegible per altres programes.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_4_Exportar/#com-exportar-un-document","title":"Com exportar un document","text":"<ol> <li>Obrir el document:</li> <li> <p>Assegura't que el document que desitges exportar estigui obert en Writer.</p> </li> <li> <p>Accedir al men\u00fa d'exportaci\u00f3:</p> </li> <li> <p>Selecciona Fitxer &gt; Exportar... o utilitza la combinaci\u00f3 de tecles Ctrl + Shift + E.</p> </li> <li> <p>Triar el format d'exportaci\u00f3:</p> </li> <li>En la finestra de di\u00e0leg que apareix, selecciona el format al qual vols exportar el document (PDF, XHTML, XML, etc.).</li> <li> <p>Si est\u00e0s exportant a PDF, podr\u00e0s configurar opcions addicionals com la qualitat de la imatge i la seguretat del document.</p> </li> <li> <p>Seleccionar ubicaci\u00f3 i nom:</p> </li> <li>Navega fins a la carpeta on desitges desar el fitxer exportat.</li> <li> <p>Introdu\u00efu un nom per al fitxer en el camp corresponent.</p> </li> <li> <p>Finalitzar l'exportaci\u00f3:</p> </li> <li>Clica Desar o Exportar (dep\u00e8n del format seleccionat) per completar el proc\u00e9s.</li> <li>Segueix les instruccions addicionals si s'ofereixen (per exemple, si est\u00e0s exportant a PDF).</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_4_Exportar/#consells-addicionals","title":"Consells addicionals","text":"<ul> <li>Revisar les opcions d'exportaci\u00f3: Assegura't de revisar les opcions d'exportaci\u00f3 disponibles per cada format, ja que poden afectar la qualitat i la funcionalitat del document resultant.</li> <li>Exportar a m\u00faltiples formats: Si necessites el mateix document en diversos formats, repeteix el proc\u00e9s d'exportaci\u00f3 per a cada format desitjat.</li> </ul> <p>Amb aquests passos, podr\u00e0s exportar els teus documents de manera efica\u00e7 en Writer de LibreOffice, adaptant-los a les teves necessitats i facilitant-ne la compartici\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_5_Paragraf/","title":"1.5. Par\u00e0graf","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_5_Paragraf/#menu-paragraf-en-writer-de-libreoffice","title":"Men\u00fa Par\u00e0graf en Writer de LibreOffice","text":"<p>El men\u00fa Par\u00e0graf de Writer de LibreOffice ofereix diverses opcions per ajustar i personalitzar la formataci\u00f3 dels par\u00e0grafs dins d\u2019un document. A continuaci\u00f3, es detallen les caracter\u00edstiques clau, la difer\u00e8ncia entre un par\u00e0graf i un salt de l\u00ednia, aix\u00ed com les opcions disponibles en aquest men\u00fa.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_5_Paragraf/#diferencia-entre-paragraf-i-bot-de-linia","title":"Difer\u00e8ncia entre Par\u00e0graf i Bot de L\u00ednia","text":"<ul> <li>Par\u00e0graf: </li> <li> <p>Un par\u00e0graf s'inicia pressionant la tecla Enter. Aix\u00f2 crea un nou par\u00e0graf amb les propietats de format del par\u00e0graf anterior. Cada par\u00e0graf pot tenir diferents ajustaments com sagnats, espaiat, alineaci\u00f3, i m\u00e9s.</p> </li> <li> <p>Bot de L\u00ednia:</p> </li> <li>Un bot de l\u00ednia s'inicia amb Shift + Enter. Aix\u00f2 permet iniciar una nova l\u00ednia sense crear un nou par\u00e0graf. Els ajustaments de format del nou par\u00e0graf no s'aplicaran, i la l\u00ednia continuar\u00e0 formant part del par\u00e0graf anterior.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_5_Paragraf/#comprovar-les-marques-de-format","title":"Comprovar les marques de format","text":"<ul> <li>Per visualitzar les difer\u00e8ncies entre par\u00e0grafs i salts de l\u00ednia, podeu utilitzar la funci\u00f3 \u201cMostra-ho tot\u201d o \u201cAlternar marques de format\u201d. Aquesta funci\u00f3 mostrar\u00e0 les marques de par\u00e0graf (\u00b6) i els salts de l\u00ednia (\u2192) dins del document, permetent-vos identificar clarament on comencen i acaben els par\u00e0grafs i les l\u00ednies.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_5_Paragraf/#opcions-del-menu-paragraf","title":"Opcions del men\u00fa Par\u00e0graf","text":"<p>El men\u00fa Par\u00e0graf ofereix diverses opcions per personalitzar el format dels par\u00e0grafs. Algunes de les opcions m\u00e9s rellevants inclouen:</p> <ol> <li>Alineaci\u00f3:</li> <li> <p>Permet configurar l'alineaci\u00f3 del text dins del par\u00e0graf. Les opcions inclouen:</p> <ul> <li>Esquerra</li> <li>Centre</li> <li>Dreta</li> <li>Justificada</li> </ul> </li> <li> <p>Sagnat i Espaiat:</p> </li> <li> <p>Permet ajustar la sagnat (espai entre el marge i el comen\u00e7ament del par\u00e0graf) i l'espaiat (espai abans i despr\u00e9s del par\u00e0graf). Aix\u00f2 ajuda a millorar la llegibilitat i l'aspecte del document.</p> </li> <li> <p>Interlineat:</p> </li> <li> <p>Aquesta opci\u00f3 permet configurar l'espai vertical entre les l\u00ednies dins d'un par\u00e0graf. Podeu seleccionar un interlineat simple, 1.5, doble o personalitzat.</p> </li> <li> <p>Fons del par\u00e0graf:</p> </li> <li> <p>Permet aplicar un color de fons al par\u00e0graf seleccionat, millorant la visualitzaci\u00f3 i diferenciant seccions del document.</p> </li> <li> <p>Estils de par\u00e0graf:</p> </li> <li>Podeu aplicar estils predefinits o personalitzats al par\u00e0graf, cosa que facilita la uniformitat i l'organitzaci\u00f3 del document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_5_Paragraf/#acces-al-menu-paragraf","title":"Acc\u00e9s al men\u00fa Par\u00e0graf","text":"<p>Per accedir a les opcions de par\u00e0graf, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Seleccioneu el par\u00e0graf que desitgeu modificar.</li> <li>Feu clic amb el bot\u00f3 dret del ratol\u00ed i seleccioneu Par\u00e0graf... o accediu a Format &gt; Par\u00e0graf....</li> <li>A la finestra de di\u00e0leg, configureu les opcions desitjades i feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_5_Paragraf/#consells-addicionals","title":"Consells addicionals","text":"<ul> <li>Aplicar estils: Utilitzar estils de par\u00e0graf predefinits pot estalviar temps i garantir la coher\u00e8ncia en la formataci\u00f3 del document.</li> <li>Revisar l'espaiat: Un espaiat adequat entre par\u00e0grafs millora la llegibilitat, aix\u00ed que ajusteu-ho segons sigui necessari per al tipus de document.</li> </ul> <p>Amb aquestes opcions i funcionalitats del men\u00fa Par\u00e0graf, podeu gestionar i personalitzar els par\u00e0grafs del vostre document de manera efica\u00e7, millorant l'aspecte general i la llegibilitat del text.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/","title":"1.6. Estils","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#treball-amb-estils-en-libreoffice-writer","title":"Treball amb estils en LibreOffice Writer","text":"<p>Els estils s\u00f3n eines fonamentals en LibreOffice Writer que permeten mantenir la uniformitat i coher\u00e8ncia de format dins d'un document. A m\u00e9s, l'\u00fas adequat d'estils facilita funcions avan\u00e7ades com l'autogeneraci\u00f3 d'\u00edndexs, la gesti\u00f3 r\u00e0pida del format i l'aplicaci\u00f3 de canvis globals a tot el document de manera eficient.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#que-son-els-estils","title":"Qu\u00e8 s\u00f3n els estils?","text":"<p>Els estils defineixen una s\u00e8rie de propietats de format predefinides que s'apliquen a diversos elements del document, com ara par\u00e0grafs, car\u00e0cters, marcs, p\u00e0gines i llistes. Aplicant estils, podeu modificar f\u00e0cilment l'aparen\u00e7a de tot un document o seccions espec\u00edfiques, sense haver de canviar manualment el format de cada part.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#beneficis-dutilitzar-estils","title":"Beneficis d'utilitzar estils:","text":"<ul> <li>Uniformitat: Tots els elements amb el mateix estil es veuran iguals al llarg del document.</li> <li>Efici\u00e8ncia: Modificant un estil, es reflectiran els canvis a tots els elements que utilitzen aquest estil.</li> <li>Flexibilitat: Els estils permeten canvis massius de format, com ara actualitzar totes les cap\u00e7aleres o llistes amb un sol clic.</li> <li>Autogeneraci\u00f3 d'\u00edndexs: Els estils de par\u00e0graf, especialment els t\u00edtols, permeten que el document generi autom\u00e0ticament taules de continguts basades en l'estructura del text.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#tipus-destils-en-libreoffice-writer","title":"Tipus d'estils en LibreOffice Writer","text":"<p>LibreOffice Writer ofereix cinc tipus principals d'estils, cadascun dels quals permet controlar aspectes espec\u00edfics del format:</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#estils-de-paragraf","title":"Estils de par\u00e0graf","text":"<p>Els estils de par\u00e0graf defineixen com es presenta i s'estructura un par\u00e0graf sencer. Les propietats inclouen:</p> <ul> <li>Tipus de lletra i les seves caracter\u00edstiques.</li> <li>Sagnat i espaiat (marge dret i esquerre, espai entre par\u00e0grafs).</li> <li>Alineaci\u00f3 (esquerra, dreta, centrat, justificat).</li> <li>Flux del text, incloent salt de p\u00e0gina abans o despr\u00e9s del par\u00e0graf.</li> <li>Tabulacions i ajustos especials com inicials destacades.</li> <li>Fons de par\u00e0graf i contorns.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu definir un estil per a tots els t\u00edtols del document perqu\u00e8 tinguin un tipus de lletra m\u00e9s gran, en negreta i amb espaiat addicional abans del par\u00e0graf.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#estils-de-caracter","title":"Estils de car\u00e0cter","text":"<p>Els estils de car\u00e0cter controlen les propietats individuals dels car\u00e0cters dins del text, sense afectar tot el par\u00e0graf. Les opcions inclouen:</p> <ul> <li>Tipus de lletra, mida, color i altres efectes (negreta, cursiva, subratllat).</li> <li>Efectes especials com lletres en super\u00edndex o sub\u00edndex.</li> <li>Caracter\u00edstiques del fons del text, com color o contorns.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu aplicar un estil de car\u00e0cter per destacar una part del text, com un terme t\u00e8cnic, canviant el color i aplicant cursiva.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#estils-de-marc","title":"Estils de marc","text":"<p>Els estils de marc defineixen les propietats dels marcs utilitzats dins del document, com ara:</p> <ul> <li>Grand\u00e0ria i posici\u00f3 del marc a la p\u00e0gina.</li> <li>Ajust respecte al text del document principal (el text pot envoltar el marc o mantenir-se separat).</li> <li>Fons del marc i contorns.</li> <li>Configuraci\u00f3 de columnes dins del marc.</li> </ul> <p>Exemple: Si utilitzeu marcs per a imatges o quadres de text, podeu definir estils que controlin el seu alineament, marges interns i bordes.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#estils-de-pagina","title":"Estils de p\u00e0gina","text":"<p>Els estils de p\u00e0gina afecten el disseny global de la p\u00e0gina i inclouen:</p> <ul> <li>Format del paper (mida, orientaci\u00f3) i marges.</li> <li>Encap\u00e7alat i peu de p\u00e0gina.</li> <li>Fons de la p\u00e0gina i disseny de columnes.</li> <li>Configuraci\u00f3 de les notes al peu.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu crear un estil per les p\u00e0gines inicials amb un encap\u00e7alat especial i una numeraci\u00f3 diferent respecte a la resta del document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#estils-de-llista","title":"Estils de llista","text":"<p>Els estils de llista controlen l'aparen\u00e7a de les llistes numerades o amb pics. Entre les propietats, trobem:</p> <ul> <li>Tipus de numeraci\u00f3 o pics (cercles, quadrats, etc.).</li> <li>Posici\u00f3 i espaiat en funci\u00f3 del nivell de la llista.</li> <li>Opcions de disseny per a cada nivell de la llista.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu establir un estil per a llistes amb pics que utilitzi s\u00edmbols personalitzats i un espaiat addicional entre cada element de la llista.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#aplicar-estils-a-un-document","title":"Aplicar estils a un document","text":"<p>Podeu aplicar estils de diferents formes:</p> <ul> <li>Barra d'eines: Podeu utilitzar la barra d'estils per aplicar r\u00e0pidament un estil seleccionat al text o par\u00e0graf actual.</li> <li>Teclat: Amb combinacions de tecles predefinides, podeu aplicar estils r\u00e0pidament.</li> <li>Finestra d'Estils: Aneu a Estils &gt; Gestionar estils (o premeu F11). Seleccioneu la categoria d'estil (par\u00e0graf, car\u00e0cter, marc, etc.), i despr\u00e9s feu doble clic sobre l'estil que vulgueu aplicar.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#passos-per-aplicar-un-estil-des-de-la-finestra-destils","title":"Passos per aplicar un estil des de la finestra d'estils:","text":"<ol> <li>Seleccioneu el text o par\u00e0graf al document al qual voleu aplicar l'estil. Si \u00e9s un par\u00e0graf, nom\u00e9s cal que el punt d'inserci\u00f3 estigui dins del par\u00e0graf.</li> <li>Aneu a la finestra d'Estils i format (F11).</li> <li>Seleccioneu la categoria d'estil que voleu aplicar (par\u00e0graf, car\u00e0cter, etc.).</li> <li>Doble clic sobre l'estil desitjat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#crear-un-estil-nou","title":"Crear un estil nou","text":"<p>Crear un estil propi \u00e9s \u00fatil quan necessiteu un format espec\u00edfic que no est\u00e0 incl\u00f2s en els estils predefinits. Seguiu aquests passos per crear un estil nou a partir d'una selecci\u00f3 existent:</p> <ol> <li>Seleccioneu el text o element al qual voleu basar el nou estil.</li> <li>Aneu a la finestra d'Estils i format i feu clic a la fletxa desplegable situada a la part superior esquerra.</li> <li>Seleccioneu Nou estil a partir de selecci\u00f3.</li> <li>Doneu un nom a l'estil i premeu D'acord.</li> </ol> <p>Nota:</p> <p>El nou estil ser\u00e0 una c\u00f2pia exacta del format del text seleccionat en aquell moment. Despr\u00e9s, podeu modificar-lo si \u00e9s necessari per ajustar-lo a les vostres necessitats.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_6_Estils/#modificar-un-estil-existent","title":"Modificar un estil existent","text":"<p>Per modificar un estil ja existent, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a la finestra d'Estils i format (F11).</li> <li>Feu clic dret sobre l'estil que voleu modificar i seleccioneu Modifica.</li> <li>A la finestra que s'obre, podeu ajustar les propietats de format segons les vostres necessitats.</li> <li>Premeu D'acord per aplicar els canvis a tot el document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/","title":"1 7 Edicio Basica","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#procediments-basics-dedicio-de-documents-en-libreoffice-writer","title":"Procediments b\u00e0sics d'edici\u00f3 de documents en LibreOffice Writer","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#seleccio-de-zones-de-text","title":"Selecci\u00f3 de zones de text","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#amb-el-ratoli","title":"Amb el ratol\u00ed:","text":"<ol> <li>Seleccionar text manualment:</li> <li>Col\u00b7loqueu el punter del ratol\u00ed abans de la primera lletra del text que voleu seleccionar.</li> <li>Feu clic amb el bot\u00f3 esquerre del ratol\u00ed i, sense deixar-lo anar, arrossegueu-lo fins al final del text que voleu seleccionar.</li> <li> <p>En deixar anar el bot\u00f3 del ratol\u00ed, el text seleccionat es destacar\u00e0.</p> </li> <li> <p>Seleccionar per paraules, frases o par\u00e0grafs:</p> </li> <li>Doble clic: Selecciona la paraula sencera on feu doble clic.</li> <li>Triple clic: Selecciona tota la frase o l\u00ednia.</li> <li>Qu\u00e0druple clic: Selecciona el par\u00e0graf sencer.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#amb-el-teclat","title":"Amb el teclat:","text":"<ol> <li>Col\u00b7loqueu el punt d\u2019inserci\u00f3 abans de la primera lletra del text a seleccionar.</li> <li>Mantingueu premuda la tecla Maj\u00fascules (Shift).</li> <li>Utilitzeu les tecles de fletxa dreta o altres tecles de despla\u00e7ament (fletxes amunt, avall, esquerra) per seleccionar el text car\u00e0cter a car\u00e0cter o l\u00ednia a l\u00ednia.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#combinacio-del-ratoli-i-el-teclat","title":"Combinaci\u00f3 del ratol\u00ed i el teclat:","text":"<ol> <li>Col\u00b7loqueu el punt d\u2019inserci\u00f3 al principi del text que voleu seleccionar fent clic amb el ratol\u00ed.</li> <li>Manteniu premuda la tecla Maj\u00fascules (Shift).</li> <li>Feu clic amb el ratol\u00ed al final del text que voleu seleccionar. El text quedar\u00e0 seleccionat entre el punt inicial i final.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#retallar-copiar-i-enganxar","title":"Retallar, copiar i enganxar","text":"<p>Aquestes operacions permeten modificar blocs de text seleccionat dins d'un document, ja sigui per moure'l o duplicar-lo.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#des-del-menu-edita","title":"Des del men\u00fa Edita:","text":"<ol> <li>Retallar: Elimina el text seleccionat i l'envia al porta-retalls.</li> <li>Combinaci\u00f3 de tecles: <code>Ctrl + X</code></li> <li>Copiar: Copia el text seleccionat al porta-retalls sense eliminar-lo del document.</li> <li>Combinaci\u00f3 de tecles: <code>Ctrl + C</code></li> <li>Enganxar: Insereix el contingut del porta-retalls al document a la posici\u00f3 del cursor.</li> <li>Combinaci\u00f3 de tecles: <code>Ctrl + V</code></li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#amb-el-ratoli_1","title":"Amb el ratol\u00ed:","text":"<ol> <li>Seleccioneu el bloc de text que voleu retallar o copiar.</li> <li>Per retallar: Arrossegueu el text seleccionat al punt d'inserci\u00f3 desitjat mantenint premut el bot\u00f3 esquerre del ratol\u00ed i, a continuaci\u00f3, deixeu anar el bot\u00f3.</li> <li>Per copiar: Premeu la tecla Ctrl mentre arrossegueu el text seleccionat al punt desitjat. El punter del ratol\u00ed canviar\u00e0 de forma, indicant que estareu fent una c\u00f2pia.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_7_Edicio_Basica/#altres-opcions-per-gestionar-text","title":"Altres opcions per gestionar text:","text":"<ul> <li>Eliminar: Podeu eliminar el text seleccionat amb la tecla Suprimir o Backspace (Retrocessi\u00f3).</li> <li>Desfer i refer canvis: Utilitzeu les tecles:</li> <li>Ctrl + Z per desfer l'\u00faltima acci\u00f3.</li> <li>Ctrl + Y per refer una acci\u00f3 que s'ha desfer.</li> </ul> <p>Amb aquests procediments b\u00e0sics, podreu editar i gestionar el text en documents de LibreOffice Writer de manera r\u00e0pida i eficient.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/","title":"1.8. Inserci\u00f3","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/#insercio-dobjectes-i-imatges-en-libreoffice-writer","title":"Inserci\u00f3 d\u2019objectes i imatges en LibreOffice Writer","text":"<p>El men\u00fa Insertar de LibreOffice Writer permet inserir diferents tipus d\u2019objectes, com ara imatges, marcs, objectes de programes externs, marcadors, hipervincles, salts de p\u00e0gina o columna, i objectes multim\u00e8dia com v\u00eddeos i sons.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/#tipus-dobjectes-que-es-poden-inserir","title":"Tipus d\u2019objectes que es poden inserir:","text":"<ul> <li>Imatges: Des d'un fitxer o des d'un esc\u00e0nner.</li> <li>Marcs: \u00c0rees dins del document per a contenir text o altres objectes.</li> <li>Objectes: A partir de programes externs o fitxers, com gr\u00e0fics o fulls de c\u00e0lcul.</li> <li>Marcadors i hipervincles: Per a navegaci\u00f3 dins del document o enlla\u00e7ar a p\u00e0gines web.</li> <li>Salts: De p\u00e0gina, l\u00ednia o columna per gestionar la distribuci\u00f3 del contingut.</li> <li>Objectes multim\u00e8dia: Inserci\u00f3 de fitxers de so o v\u00eddeo.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/#modificacio-daspectes-formals-dels-objectes","title":"Modificaci\u00f3 d\u2019aspectes formals dels objectes","text":"<p>Depenent del tipus d\u2019objecte inserit, podeu modificar aspectes formals mitjan\u00e7ant el men\u00fa Formato \\ Imagen o el men\u00fa contextual del mateix objecte. A continuaci\u00f3, es descriuen les opcions m\u00e9s comunes.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/#ajust-de-text-al-voltant-de-lobjecte","title":"Ajust de text al voltant de l'objecte:","text":"<p>Formato \\ Imagen \\ Propietats \\ Ajustar ofereix diverses opcions per determinar com el text envolta l\u2019objecte inserit:</p> <ul> <li>Cap: L\u2019objecte s'insereix en una l\u00ednia separada. El text es mostra abans i despr\u00e9s, per\u00f2 no als laterals.</li> <li>Abans: El text s\u2019ajusta a la banda esquerra de l\u2019objecte, si hi ha prou espai.</li> <li>Despr\u00e9s: El text s\u2019ajusta a la banda dreta de l\u2019objecte, si hi ha prou espai.</li> <li>Paral\u00b7lel: El text envolta completament l\u2019objecte, tant per la dreta com per l\u2019esquerra.</li> <li>A trav\u00e9s o continu: L\u2019objecte es col\u00b7loca per davant del text, creant un efecte de capes.</li> <li>\u00d2ptim: El text s\u2019ajusta autom\u00e0ticament a la dreta, a l\u2019esquerra o al voltant segons la posici\u00f3 de l\u2019objecte respecte del text.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/#ancoratge-de-lobjecte","title":"Ancoratge de l'objecte:","text":"<p>Formato \\ Imagen \\ Propietats \\ Tipo \\ Ancla defineix com es posiciona i mou l\u2019objecte dins del document: - A la p\u00e0gina: L\u2019objecte queda ancorat a una p\u00e0gina espec\u00edfica i no es mou amb el text. - Al par\u00e0graf: L\u2019objecte queda vinculat a un par\u00e0graf concret i es mou amb ell quan es despla\u00e7a dins del document. - Al car\u00e0cter: L\u2019objecte es vincula a un car\u00e0cter espec\u00edfic, movent-se amb ell dins del text. - Com a car\u00e0cter: L\u2019objecte es comporta com una lletra m\u00e9s dins de la l\u00ednia de text. L'altura de la l\u00ednia s'ajusta autom\u00e0ticament a l'altura de l'objecte.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/#ajust-de-lalineacio-de-lobjecte","title":"Ajust de l'alineaci\u00f3 de l'objecte:","text":"<p>Formato \\ Ajuste permet ajustar l'alineaci\u00f3 de l'objecte respecte a la p\u00e0gina, el par\u00e0graf o el car\u00e0cter: - Esquerra: L'objecte s\u2019alinea a l\u2019esquerra de la p\u00e0gina o el par\u00e0graf. - Centrat: L'objecte s\u2019alinea al centre de la p\u00e0gina o el par\u00e0graf. - Dreta: L'objecte s\u2019alinea a la dreta de la p\u00e0gina o el par\u00e0graf.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_8_Insercio/#altres-opcions-dinsercio","title":"Altres opcions d\u2019inserci\u00f3:","text":"<ul> <li>Salts de p\u00e0gina, l\u00ednia o columna: Permet gestionar com es distribueix el text al voltant dels objectes, ajustant la p\u00e0gina o creant columnes.</li> <li>Objectes multim\u00e8dia: Amb la inserci\u00f3 de v\u00eddeos o \u00e0udios, es poden afegir elements interactius o de suport visual i sonor als documents.</li> </ul> <p>Amb aquestes opcions, podeu gestionar la inserci\u00f3 i l\u2019ajust d\u2019objectes i imatges en el document de manera precisa i professional.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_9_Capcalera/","title":"1.9. Cap\u00e7alera","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_9_Capcalera/#capcaleres-i-peus-de-pagina-en-libreoffice-writer","title":"Cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina en LibreOffice Writer","text":"<p>Les cap\u00e7aleres i peus s\u00f3n \u00e0rees situades als marges superior i inferior de les p\u00e0gines, on es poden inserir elements com text, n\u00fameros de p\u00e0gina, imatges, i altres camps.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_9_Capcalera/#com-afegir-capcaleres-i-peus-de-pagina","title":"Com afegir cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina","text":"<p>Per afegir cap\u00e7aleres o peus en un document de Writer:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Insertar.</li> <li>Seleccioneu Cap\u00e7alera i Peu de p\u00e0gina.</li> <li>Trieu si voleu afegir una Cap\u00e7alera o un Peu de p\u00e0gina per al vostre estil de p\u00e0gina actual.</li> </ol> <p>Un cop afegits, podeu editar directament el contingut de la cap\u00e7alera o el peu de p\u00e0gina. Podeu inserir text, imatges, o altres elements com n\u00fameros de p\u00e0gina o data.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_9_Capcalera/#afegir-numeros-de-pagina","title":"Afegir n\u00fameros de p\u00e0gina","text":"<ol> <li>Aneu al men\u00fa Insertar.</li> <li>Seleccioneu N\u00famero de p\u00e0gina per afegir autom\u00e0ticament la numeraci\u00f3 en totes les p\u00e0gines.</li> <li>El n\u00famero de p\u00e0gina apareixer\u00e0 dins de la cap\u00e7alera o el peu de p\u00e0gina, segons on l\u2019h\u00e0giu inserit.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_9_Capcalera/#us-de-diferents-capcaleres-i-peus-per-a-diferents-pagines","title":"\u00das de diferents cap\u00e7aleres i peus per a diferents p\u00e0gines","text":"<p>Podeu definir cap\u00e7aleres i peus diferents per a les p\u00e0gines parelles i senars, o per a seccions espec\u00edfiques del document:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Formato \\ Estilo de p\u00e1gina.</li> <li>A la pestanya Cap\u00e7alera o Peu de p\u00e0gina, marqueu Cap\u00e7alera diferent per a p\u00e0gines esquerres/dretes o Primera p\u00e0gina diferent.</li> <li>Aix\u00f2 us permetr\u00e0 personalitzar les cap\u00e7aleres o peus de p\u00e0gina per a diferents seccions del document o per a la primera p\u00e0gina.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_9_Capcalera/#personalitzar-el-contingut-de-les-capcaleres-i-peus","title":"Personalitzar el contingut de les cap\u00e7aleres i peus","text":"<p>A m\u00e9s de n\u00fameros de p\u00e0gina, podeu inserir altres camps autom\u00e0tics dins de les cap\u00e7aleres o peus, com:</p> <ul> <li>Data i hora actual: S\u2019actualitza autom\u00e0ticament cada vegada que es visualitza o imprimeix el document.</li> <li>Nom del document o Ruta del fitxer: Mostra el nom i la ubicaci\u00f3 del fitxer.</li> </ul> <p>Per inserir camps autom\u00e0tics: 1. Aneu al men\u00fa Insertar. 2. Seleccioneu Camp i trieu el camp que voleu inserir (com Data, Hora, N\u00famero de p\u00e0gina, etc.).</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%201/1_9_Capcalera/#estils-de-capcaleres-i-peus","title":"Estils de cap\u00e7aleres i peus","text":"<p>Podeu formatar el text dins de les cap\u00e7aleres o peus utilitzant estils personalitzats, tal com ho far\u00edeu amb qualsevol altre text al document:</p> <ul> <li>Canvieu la font, mida de la lletra, o color del text.</li> <li>Afegiu imatges o logotips si voleu un disseny m\u00e9s elaborat.</li> </ul> <p>Amb aquestes eines, podeu gestionar de manera efectiva la presentaci\u00f3 de les cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina en els vostres documents.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_0_Part2/","title":"2.0. Introducci\u00f3","text":"<p>En aquesta segona part del tema, aprofundirem en les funcions m\u00e9s avan\u00e7ades de Writer de LibreOffice que ens permeten millorar la presentaci\u00f3 i l'estructura dels documents. Comen\u00e7arem explorant els tabuladors, una eina fonamental que facilita l'organitzaci\u00f3 del text en columnes i la creaci\u00f3 de formats consistents en documents m\u00e9s complexos.</p> <p>A continuaci\u00f3, aprendrem a utilitzar marcs per gestionar \u00e0rees de text i imatges, permetent-nos tractar elements diferenciats dins del document. Els marcs s\u00f3n especialment \u00fatils per a la presentaci\u00f3 de contingut de manera visualment atractiva i organitzada.</p> <p>Els estils seran un dels temes centrals d\u2019aquesta secci\u00f3. Veurem com aplicar i personalitzar estils per garantir una uniformitat en la presentaci\u00f3 del document, aix\u00ed com la seva import\u00e0ncia en la generaci\u00f3 autom\u00e0tica d'\u00edndexs. Aix\u00f2 facilitar\u00e0 la creaci\u00f3 de documents m\u00e9s estructurats i professionals, on la navegaci\u00f3 i la llegibilitat es veuran notablement millorades.</p> <p>A m\u00e9s, ens endinsarem en el m\u00f3n de les plantilles, que permeten establir una base consistent per a la creaci\u00f3 de documents nous, estalviant temps i esfor\u00e7. Les plantilles s\u00f3n una forma efica\u00e7 de garantir que els documents compleixin amb les expectatives de format i estil des del principi.</p> <p>Passarem tamb\u00e9 a discutir les llistes, tant numerades com no numerades, i com aquestes ajuden a organitzar informaci\u00f3 de manera clara i concisa. Aprendreu a crear llistes de diversos nivells per estructurar millor les idees i els continguts.</p> <p>Finalment, abordarem com ajustar l\u2019espaiat entre par\u00e0grafs, una t\u00e8cnica que, tot i que sovint es passa per alt, \u00e9s crucial per a la presentaci\u00f3 visual dels documents. Un bon espaiat pot millorar considerablement la llegibilitat i l'aspecte professional dels textos.</p> <p>Amb aquestes eines i coneixements, podreu crear documents molt m\u00e9s elaborats i ben estructurats, millorant aix\u00ed tant la vostra productivitat com la qualitat final dels vostres treballs escrits.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/","title":"2.1. Tabuladors","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#tabuladors","title":"Tabuladors","text":"<p>Els tabuladors permeten alinear el text de manera precisa en els documents. Es poden utilitzar per crear taules simples, llistes, o per alinear elements com n\u00fameros, textos o s\u00edmbols dins d'una l\u00ednia de text. Els tabuladors s\u00f3n espec\u00edfics per a cada par\u00e0graf i es poden definir des de la regla horitzontal situada a la part superior de l'\u00e0rea de treball.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#tipus-de-tabuladors","title":"Tipus de Tabuladors","text":"<p>LibreOffice Writer ofereix quatre tipus de tabuladors que podeu utilitzar per alinear el vostre text:</p> <ul> <li> <p>Tabulador esquerra: Alinea el text cap a la dreta a partir de la posici\u00f3 del tabulador. El text comen\u00e7a just on es col\u00b7loca el tabulador i s'est\u00e9n cap a la dreta.</p> </li> <li> <p>Tabulador centrat: Alinea el text de manera que el centre del text coincideix amb la posici\u00f3 del tabulador.</p> </li> <li> <p>Tabulador dreta: Alinea el text cap a l'esquerra des de la posici\u00f3 del tabulador. \u00c9s \u00fatil per a n\u00fameros, perqu\u00e8 les xifres m\u00e9s llargues es mouen cap a l'esquerra i mantenen la seva alineaci\u00f3 a la dreta.</p> </li> <li> <p>Tabulador de punt decimal: Alinea els n\u00fameros per la coma o punt decimal. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil quan treballeu amb llistes num\u00e8riques o columnes de quantitats, ja que assegura que els decimals estiguin sempre alineats.</p> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#com-configurar-els-tabuladors","title":"Com configurar els tabuladors","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#definir-tabuladors-des-de-la-regla","title":"Definir tabuladors des de la regla","text":"<p>Per definir els tabuladors en un document de Writer, seguiu els passos seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Seleccioneu el text o el par\u00e0graf on voleu afegir tabuladors.</li> <li>Aneu a la regla horitzontal que es troba a la part superior de la finestra de Writer.</li> <li>Feu clic sobre la regla en la posici\u00f3 on voleu col\u00b7locar un tabulador. Apareixer\u00e0 un petit s\u00edmbol que representa el tipus de tabulador.</li> <li>Si necessiteu canviar el tipus de tabulador, feu clic dret sobre el s\u00edmbol del tabulador a la regla i trieu el tipus que necessiteu (esquerra, centrat, dreta o punt decimal).</li> <li>Per eliminar un tabulador, simplement arrossegueu el s\u00edmbol del tabulador fora de la regla.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#definir-tabuladors-des-del-menu-de-paragraf","title":"Definir tabuladors des del men\u00fa de par\u00e0graf","text":"<p>A m\u00e9s de configurar els tabuladors utilitzant la regla horitzontal, tamb\u00e9 podeu definir-los accedint al men\u00fa de Par\u00e0graf. Aquesta opci\u00f3 us ofereix un major control sobre la configuraci\u00f3 dels tabuladors i us permet establir-ne diversos amb precisi\u00f3, aix\u00ed com configurar opcions addicionals.</p> <ol> <li> <p>Seleccioneu el text o el par\u00e0graf on voleu aplicar els tabuladors.</p> </li> <li> <p>Aneu al men\u00fa superior i seleccioneu Format &gt; Par\u00e0graf. Tamb\u00e9 podeu fer clic dret al text seleccionat i triar l'opci\u00f3 Par\u00e0graf del men\u00fa contextual.</p> </li> <li> <p>A la finestra emergent Par\u00e0graf, seleccioneu la pestanya Tabuladors.</p> </li> <li> <p>A la secci\u00f3 Posici\u00f3 de tabuladors, podeu especificar manualment la posici\u00f3 exacta del tabulador en cent\u00edmetres (o qualsevol altra unitat de mesura que estigui configurada).</p> </li> <li> <p>Trieu el tipus de tabulador que voleu aplicar a la posici\u00f3 especificada. Els tipus de tabuladors disponibles s\u00f3n:</p> </li> <li>Esquerra: Alinea el text a la dreta a partir de la posici\u00f3 del tabulador.</li> <li>Dreta: Alinea el text a l'esquerra des de la posici\u00f3 del tabulador.</li> <li>Centrat: Centra el text sobre la posici\u00f3 del tabulador.</li> <li> <p>Punt decimal: Alinea els n\u00fameros respecte a la coma o punt decimal.</p> </li> <li> <p>Podeu definir farcits (tamb\u00e9 coneguts com a punts de guia), que s\u00f3n car\u00e0cters que omplen l'espai entre el text i el tabulador. Hi ha diverses opcions disponibles, com ara punts (<code>.......</code>), guions (<code>------</code>) o espais en blanc.</p> </li> <li> <p>Un cop definit el tabulador, feu clic a Afegeix per afegir-lo a la llista de tabuladors configurats.</p> </li> <li> <p>Si voleu eliminar o modificar un tabulador existent, simplement seleccioneu-lo a la llista i utilitzeu els botons Eliminar o Modificar.</p> </li> <li> <p>Quan hagueu definit tots els tabuladors desitjats, feu clic a D'acord per aplicar els canvis al text seleccionat.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#exemple-practic-amb-el-menu-de-paragraf","title":"Exemple pr\u00e0ctic amb el men\u00fa de par\u00e0graf","text":"<p>Si voleu configurar una alineaci\u00f3 de productes i quantitats, podr\u00edeu definir un tabulador d'esquerra a 5 cm per a la columna de productes i un tabulador de dreta a 15 cm per a les quantitats. Tamb\u00e9 podeu configurar punts com a farcits entre les dues columnes per facilitar la lectura:</p> <ol> <li>Tabulador esquerra a 5 cm.</li> <li>Tabulador dreta a 15 cm amb farcit de punts.</li> </ol> <p>El resultat seria similar a:</p> <p>```plaintext Producte       ..........     Quantitat Pomes          ..........     12 Taronges       ..........     8 Pl\u00e0tans        ..........     15</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#us-de-la-tecla-tab","title":"\u00das de la tecla TAB","text":"<p>Un cop heu definit els tabuladors, podeu utilitzar la tecla TAB del teclat per moure el cursor entre les diferents posicions de tabulaci\u00f3 definides. Aix\u00f2 us permetr\u00e0 alinear el text f\u00e0cilment a les posicions establertes.</p> <p></p> <p>Nota: Cada cop que premeu la tecla TAB, el cursor saltar\u00e0 a la seg\u00fcent posici\u00f3 de tabulaci\u00f3 definida a la regla horitzontal.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_1_Tabuladors/#exemple-practic","title":"Exemple pr\u00e0ctic","text":"<p>Si voleu crear una taula senzilla d'elements alineats, com ara noms amb les seves quantitats corresponents, podeu definir un tabulador d'esquerra per als noms i un de dreta per als n\u00fameros. Aix\u00f2 garantir\u00e0 que els noms estiguin alineats a l'esquerra i els n\u00fameros a la dreta.</p> <p>```plaintext Producte               Quantitat</p> <p>Pomes                  12 Taronges               8 Pl\u00e0tans                15</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/","title":"2.2. Marcs","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#marcs-en-libreoffice-writer","title":"Marcs en LibreOffice Writer","text":"<p>Els marcs s\u00f3n una eina molt \u00fatil dins de LibreOffice Writer per gestionar elements del document que necessiten un tractament especial o diferenciat. Un marc \u00e9s una \u00e0rea del document, definida per l\u2019usuari, que pot contenir text, imatges, o altres objectes, i es tracta de manera independent de la resta del document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#que-es-un-marc","title":"Qu\u00e8 \u00e9s un marc?","text":"<p>Un marc \u00e9s una \u00e0rea delimitada dins del document que permet introduir contingut, com ara text o imatges, que es pot gestionar de forma diferenciada. Els marcs s\u00f3n especialment \u00fatils quan es necessita que una part del contingut tingui un format diferent o s'ha de situar en una posici\u00f3 espec\u00edfica a la p\u00e0gina, sense afectar la resta del text.</p> <p>Caracter\u00edstiques dels marcs:</p> <ul> <li>El text o imatges dins d'un marc poden tenir un format diferent del que s'aplica al document principal.</li> <li>Els marcs es poden moure, redimensionar, formatar i personalitzar de manera independent.</li> <li>Els marcs es poden utilitzar per a disposicions complexes, com ara text en columnes o l'\u00fas d'imatges i llegendes que no alterin el flux principal del document.</li> <li>Els marcs tamb\u00e9 poden contenir altres objectes, com taules, gr\u00e0fics o objectes incrustats.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#inserir-un-marc","title":"Inserir un marc","text":"<p>Per inserir un marc a Writer, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li> <p>Aneu al men\u00fa Insereix &gt; Marc &gt; Marc....</p> </li> <li> <p>Apareixer\u00e0 una finestra de di\u00e0leg que permet configurar les propietats inicials del marc:</p> </li> <li>Posici\u00f3 i mida: Podeu definir la ubicaci\u00f3 exacta del marc a la p\u00e0gina i les seves dimensions.</li> <li>Opcions de text: Podeu decidir si voleu que el text del document principal flueixi al voltant del marc o si voleu mantenir el marc separat.</li> <li> <p>Bordes i fons: \u00c9s possible personalitzar els bordes del marc, aix\u00ed com el color de fons.</p> </li> <li> <p>Un cop configurades les opcions, feu clic a D'acord i el marc s'inserir\u00e0 al document.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#formatacio-del-text-dins-del-marc","title":"Formataci\u00f3 del text dins del marc","text":"<p>El contingut d'un marc es pot formatar de manera independent del text del document principal. Podeu aplicar diferents tipus de formatacions com:</p> <ul> <li>Tipus de lletra, mida, color i altres propietats de text.</li> <li>Sagnat i espaiat diferent del document principal.</li> <li>Inserir imatges, taules, o gr\u00e0fics dins del marc amb el seu format propi.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#vincular-marcs","title":"Vincular marcs","text":"<p>Una de les funcionalitats avan\u00e7ades dels marcs \u00e9s la possibilitat de vincular-los per a crear un flux de text continu entre diferents marcs. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil quan es treballa amb documents en format de revista, newsletters o altres dissenys que requereixen que el text flueixi d'un marc a un altre.</p> <p>Per vincular dos marcs:</p> <ol> <li>Inseriu dos o m\u00e9s marcs al document.</li> <li>Seleccioneu el primer marc.</li> <li>A la barra d\u2019eines de Marcs, feu clic a la icona Enlla\u00e7a marcs.</li> <li>Feu clic sobre el segon marc on voleu que continu\u00ef el text.</li> </ol> <p>Un cop enlla\u00e7ats, el text que no c\u00e0piga al primer marc fluir\u00e0 autom\u00e0ticament al segon marc, i aix\u00ed successivament si enlla\u00e7eu m\u00e9s marcs.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#propietats-avancades-dels-marcs","title":"Propietats avan\u00e7ades dels marcs","text":"<p>Els marcs en Writer tenen una s\u00e8rie de propietats avan\u00e7ades que permeten un control m\u00e9s detallat sobre el seu comportament i aparen\u00e7a:</p> <ul> <li>Posici\u00f3 relativa: Podeu definir la posici\u00f3 del marc respecte a la p\u00e0gina, el marge, el par\u00e0graf o el car\u00e0cter.</li> <li>Flux de text: Podeu controlar com el text principal del document flueix al voltant del marc, com ara ajustos de text autom\u00e0tics o configuraci\u00f3 personalitzada per evitar que el text sobrepassi el marc.</li> <li>Opcions de fixaci\u00f3: Podeu fixar el marc a un par\u00e0graf concret o deixar-lo flotant perqu\u00e8 es mogui de forma m\u00e9s flexible dins del document.</li> <li>Bordes, ombres i fons: Personalitzeu el disseny visual del marc amb colors de fons, bordes de diferents amplades i estils, o fins i tot afegiu una ombra.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#us-practic-dels-marcs","title":"\u00das pr\u00e0ctic dels marcs","text":"<p>Els marcs s\u00f3n extremadament \u00fatils en una varietat de contextos:</p> <ul> <li>Columnes de text: Per crear columnes no alineades en el mateix document.</li> <li>Elements decoratius: Posicionar imatges o gr\u00e0fics en parts espec\u00edfiques del document.</li> <li>Cites o text destacat: Crear quadres de text destacat que no alteren el format principal del document.</li> <li>Not\u00edcies o revistes: Vincular marcs per fer que el text flueixi de manera cont\u00ednua entre seccions o p\u00e0gines diferents.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_2_Marcs/#exemple-practic","title":"Exemple pr\u00e0ctic","text":"<p>Imagineu que voleu inserir un marc amb una cita destacada al mig del vostre document. Seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Inseriu un marc a la posici\u00f3 desitjada del document.</li> <li>Introdu\u00efu el text de la cita dins del marc.</li> <li>Apliqueu un format diferenciat, com ara un tipus de lletra m\u00e9s gran o en cursiva.</li> <li>Configureu el flux de text perqu\u00e8 el contingut principal flueixi al voltant del marc sense interferir-hi.</li> </ol> <p>El resultat final seria un text principal que envolta la cita destacada dins del marc, mantenint un aspecte organitzat i professional.</p> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/","title":"2.3. Estils","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#treball-amb-estils-en-libreoffice-writer","title":"Treball amb estils en LibreOffice Writer","text":"<p>Els estils s\u00f3n eines fonamentals en LibreOffice Writer que permeten mantenir la uniformitat i coher\u00e8ncia de format dins d'un document. A m\u00e9s, l'\u00fas adequat d'estils facilita funcions avan\u00e7ades com l'autogeneraci\u00f3 d'\u00edndexs, la gesti\u00f3 r\u00e0pida del format i l'aplicaci\u00f3 de canvis globals a tot el document de manera eficient.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#que-son-els-estils","title":"Qu\u00e8 s\u00f3n els estils?","text":"<p>Els estils defineixen una s\u00e8rie de propietats de format predefinides que s'apliquen a diversos elements del document, com ara par\u00e0grafs, car\u00e0cters, marcs, p\u00e0gines i llistes. Aplicant estils, podeu modificar f\u00e0cilment l'aparen\u00e7a de tot un document o seccions espec\u00edfiques, sense haver de canviar manualment el format de cada part.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#beneficis-dutilitzar-estils","title":"Beneficis d'utilitzar estils:","text":"<ul> <li>Uniformitat: Tots els elements amb el mateix estil es veuran iguals al llarg del document.</li> <li>Efici\u00e8ncia: Modificant un estil, es reflectiran els canvis a tots els elements que utilitzen aquest estil.</li> <li>Flexibilitat: Els estils permeten canvis massius de format, com ara actualitzar totes les cap\u00e7aleres o llistes amb un sol clic.</li> <li>Autogeneraci\u00f3 d'\u00edndexs: Els estils de par\u00e0graf, especialment els t\u00edtols, permeten que el document generi autom\u00e0ticament taules de continguts basades en l'estructura del text.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#tipus-destils-en-libreoffice-writer","title":"Tipus d'estils en LibreOffice Writer","text":"<p>LibreOffice Writer ofereix cinc tipus principals d'estils, cadascun dels quals permet controlar aspectes espec\u00edfics del format:</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#estils-de-paragraf","title":"Estils de par\u00e0graf","text":"<p>Els estils de par\u00e0graf defineixen com es presenta i s'estructura un par\u00e0graf sencer. Les propietats inclouen:</p> <ul> <li>Tipus de lletra i les seves caracter\u00edstiques.</li> <li>Sagnat i espaiat (marge dret i esquerre, espai entre par\u00e0grafs).</li> <li>Alineaci\u00f3 (esquerra, dreta, centrat, justificat).</li> <li>Flux del text, incloent salt de p\u00e0gina abans o despr\u00e9s del par\u00e0graf.</li> <li>Tabulacions i ajustos especials com inicials destacades.</li> <li>Fons de par\u00e0graf i contorns.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu definir un estil per a tots els t\u00edtols del document perqu\u00e8 tinguin un tipus de lletra m\u00e9s gran, en negreta i amb espaiat addicional abans del par\u00e0graf.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#estils-de-caracter","title":"Estils de car\u00e0cter","text":"<p>Els estils de car\u00e0cter controlen les propietats individuals dels car\u00e0cters dins del text, sense afectar tot el par\u00e0graf. Les opcions inclouen:</p> <ul> <li>Tipus de lletra, mida, color i altres efectes (negreta, cursiva, subratllat).</li> <li>Efectes especials com lletres en super\u00edndex o sub\u00edndex.</li> <li>Caracter\u00edstiques del fons del text, com color o contorns.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu aplicar un estil de car\u00e0cter per destacar una part del text, com un terme t\u00e8cnic, canviant el color i aplicant cursiva.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#estils-de-marc","title":"Estils de marc","text":"<p>Els estils de marc defineixen les propietats dels marcs utilitzats dins del document, com ara:</p> <ul> <li>Grand\u00e0ria i posici\u00f3 del marc a la p\u00e0gina.</li> <li>Ajust respecte al text del document principal (el text pot envoltar el marc o mantenir-se separat).</li> <li>Fons del marc i contorns.</li> <li>Configuraci\u00f3 de columnes dins del marc.</li> </ul> <p>Exemple: Si utilitzeu marcs per a imatges o quadres de text, podeu definir estils que controlin el seu alineament, marges interns i bordes.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#estils-de-pagina","title":"Estils de p\u00e0gina","text":"<p>Els estils de p\u00e0gina afecten el disseny global de la p\u00e0gina i inclouen:</p> <ul> <li>Format del paper (mida, orientaci\u00f3) i marges.</li> <li>Encap\u00e7alat i peu de p\u00e0gina.</li> <li>Fons de la p\u00e0gina i disseny de columnes.</li> <li>Configuraci\u00f3 de les notes al peu.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu crear un estil per les p\u00e0gines inicials amb un encap\u00e7alat especial i una numeraci\u00f3 diferent respecte a la resta del document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#estils-de-llista","title":"Estils de llista","text":"<p>Els estils de llista controlen l'aparen\u00e7a de les llistes numerades o amb pics. Entre les propietats, trobem:</p> <ul> <li>Tipus de numeraci\u00f3 o pics (cercles, quadrats, etc.).</li> <li>Posici\u00f3 i espaiat en funci\u00f3 del nivell de la llista.</li> <li>Opcions de disseny per a cada nivell de la llista.</li> </ul> <p>Exemple: Podeu establir un estil per a llistes amb pics que utilitzi s\u00edmbols personalitzats i un espaiat addicional entre cada element de la llista.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#aplicar-estils-a-un-document","title":"Aplicar estils a un document","text":"<p>Podeu aplicar estils de diferents formes:</p> <ul> <li>Barra d'eines: Podeu utilitzar la barra d'estils per aplicar r\u00e0pidament un estil seleccionat al text o par\u00e0graf actual.</li> <li>Teclat: Amb combinacions de tecles predefinides, podeu aplicar estils r\u00e0pidament.</li> <li>Finestra d'Estils: Aneu a Estils &gt; Gestionar estils (o premeu F11). Seleccioneu la categoria d'estil (par\u00e0graf, car\u00e0cter, marc, etc.), i despr\u00e9s feu doble clic sobre l'estil que vulgueu aplicar.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#passos-per-aplicar-un-estil-des-de-la-finestra-destils","title":"Passos per aplicar un estil des de la finestra d'estils:","text":"<ol> <li>Seleccioneu el text o par\u00e0graf al document al qual voleu aplicar l'estil. Si \u00e9s un par\u00e0graf, nom\u00e9s cal que el punt d'inserci\u00f3 estigui dins del par\u00e0graf.</li> <li>Aneu a la finestra d'Estils i format (F11).</li> <li>Seleccioneu la categoria d'estil que voleu aplicar (par\u00e0graf, car\u00e0cter, etc.).</li> <li>Doble clic sobre l'estil desitjat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#crear-un-estil-nou","title":"Crear un estil nou","text":"<p>Crear un estil propi \u00e9s \u00fatil quan necessiteu un format espec\u00edfic que no est\u00e0 incl\u00f2s en els estils predefinits. Seguiu aquests passos per crear un estil nou a partir d'una selecci\u00f3 existent:</p> <ol> <li>Seleccioneu el text o element al qual voleu basar el nou estil.</li> <li>Aneu a la finestra d'Estils i format i feu clic a la fletxa desplegable situada a la part superior esquerra.</li> <li>Seleccioneu Nou estil a partir de selecci\u00f3.</li> <li>Doneu un nom a l'estil i premeu D'acord.</li> </ol> <p>Nota:</p> <p>El nou estil ser\u00e0 una c\u00f2pia exacta del format del text seleccionat en aquell moment. Despr\u00e9s, podeu modificar-lo si \u00e9s necessari per ajustar-lo a les vostres necessitats.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_3_Estils/#modificar-un-estil-existent","title":"Modificar un estil existent","text":"<p>Per modificar un estil ja existent, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a la finestra d'Estils i format (F11).</li> <li>Feu clic dret sobre l'estil que voleu modificar i seleccioneu Modifica.</li> <li>A la finestra que s'obre, podeu ajustar les propietats de format segons les vostres necessitats.</li> <li>Premeu D'acord per aplicar els canvis a tot el document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/","title":"2.4. Generaci\u00f3 d'Index","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/#crear-un-index-autogenerat-en-libreoffice-writer","title":"Crear un \u00edndex autogenerat en LibreOffice Writer","text":"<p>Una de les funcions m\u00e9s potents de LibreOffice Writer \u00e9s la capacitat de generar autom\u00e0ticament un \u00edndex de continguts (tamb\u00e9 conegut com a taula de continguts) basant-se en els estils de par\u00e0graf aplicats al document. Aquesta funcionalitat \u00e9s molt \u00fatil en documents llargs i estructurats com llibres, informes o tesis.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/#prerequisits-per-generar-un-index","title":"Prerequisits per generar un \u00edndex","text":"<p>Per poder crear un \u00edndex autogenerat, primer heu d'assegurar-vos que el document segueix una estructura clara utilitzant els estils de par\u00e0graf adequats per a cada nivell de t\u00edtol.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/#estils-de-titol-comuns","title":"Estils de t\u00edtol comuns:","text":"<ul> <li>Encap\u00e7alament 1: Utilitzat per al t\u00edtol principal del document.</li> <li>Encap\u00e7alament 2: Per a subseccions dins d'un t\u00edtol principal.</li> <li>Encap\u00e7alament 3: Per a subapartats m\u00e9s espec\u00edfics dins de cada subsecci\u00f3.</li> </ul> <p>LibreOffice Writer generar\u00e0 l'\u00edndex utilitzant aquests estils de t\u00edtol per identificar les seccions del document i els seus nivells jer\u00e0rquics.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/#passos-per-aplicar-estils-de-titol-al-document","title":"Passos per aplicar estils de t\u00edtol al document","text":"<ol> <li>Seleccioneu el text que vulgueu convertir en un t\u00edtol o subt\u00edtol.</li> <li>Aneu a la barra d'eines o a la finestra d'Estils (F11).</li> <li>Seleccioneu l'estil d'Encap\u00e7alament 1, Encap\u00e7alament 2, Encap\u00e7alament 3, etc., segons el nivell del t\u00edtol.</li> <li>Repetiu aquest proc\u00e9s per a cada secci\u00f3 del document que vulgueu incloure a l'\u00edndex.</li> </ol> <p>!!! Consell: Apliqueu correctament els estils jer\u00e0rquics (Encap\u00e7alament 1, 2, 3) per garantir una estructura l\u00f2gica a l'\u00edndex.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/#crear-un-index-autogenerat","title":"Crear un \u00edndex autogenerat","text":"<p>Un cop hagueu aplicat els estils de t\u00edtol a totes les seccions, seguiu aquests passos per generar l'\u00edndex autom\u00e0ticament:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor en el lloc on vulgueu inserir l'\u00edndex (normalment al comen\u00e7ament del document).</li> <li>Aneu al men\u00fa Insereix &gt; \u00cdndexs i taules &gt; \u00cdndexs i taules....</li> <li>A la finestra emergent, assegureu-vos que la pestanya \u00cdndex de continguts estigui seleccionada.</li> <li>Personalitzeu els par\u00e0metres de l'\u00edndex segons les vostres necessitats:</li> <li>T\u00edtol: El t\u00edtol que apareixer\u00e0 a l'inici de l'\u00edndex.</li> <li>Aprofundiment: Seleccioneu quants nivells de t\u00edtol voleu que apareguin a l'\u00edndex (Encap\u00e7alament 1, 2, 3, etc.).</li> <li>Estils d'entrada: Podeu modificar els estils per a cada nivell de t\u00edtol de l'\u00edndex si voleu personalitzar-ne l'aparen\u00e7a.</li> <li>Premeu D'acord per inserir l'\u00edndex.</li> </ol> <p>LibreOffice Writer generar\u00e0 autom\u00e0ticament l'\u00edndex basat en els t\u00edtols del document i els mostrar\u00e0 en el punt seleccionat.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/#actualitzar-lindex","title":"Actualitzar l'\u00edndex","text":"<p>Si feu canvis al document despr\u00e9s d'haver creat l'\u00edndex (afegiu nous t\u00edtols, canvieu p\u00e0gines, etc.), podeu actualitzar l'\u00edndex f\u00e0cilment:</p> <ol> <li>Feu clic dret sobre l'\u00edndex inserit.</li> <li>Seleccioneu Actualitza l'\u00edndex. </li> </ol> <p>Aix\u00f2 actualitzar\u00e0 autom\u00e0ticament el contingut de l'\u00edndex per reflectir els canvis al document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_4_Generacio_Index/#eliminar-o-modificar-un-index","title":"Eliminar o modificar un \u00edndex","text":"<p>Per eliminar o modificar un \u00edndex:</p> <ol> <li>Feu clic dret sobre l'\u00edndex.</li> <li>Seleccioneu Esborra l'\u00edndex per eliminar-lo completament, o b\u00e9 Edita l'\u00edndex per canviar els par\u00e0metres (com ara el nivell de profunditat o el format).</li> </ol> <p>Exemple de proc\u00e9s pas a pas per crear un \u00edndex autogenerat:</p> <ol> <li>Aplicar Encap\u00e7alament 1 al t\u00edtol principal del document.</li> <li>Aplicar Encap\u00e7alament 2 a les seccions principals.</li> <li>Aplicar Encap\u00e7alament 3 a les subseccions o apartats dins de les seccions principals.</li> <li>Inserir l'\u00edndex autom\u00e0ticament a l'inici del document seguint els passos descrits.</li> <li>Actualitzar l'\u00edndex cada vegada que feu canvis importants en el document.</li> </ol> <p>Nota:</p> <p>Amb aquests passos, podreu crear un \u00edndex autogenerat que s'actualitzar\u00e0 autom\u00e0ticament a mesura que el vostre document evolucioni, facilitant la navegaci\u00f3 i mantenint l'estructura organitzada.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/","title":"2.5. Plantilles","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#us-de-plantilles-en-libreoffice-writer","title":"\u00das de plantilles en LibreOffice Writer","text":"<p>Una plantilla \u00e9s un document predefinit que cont\u00e9 estils, formats, imatges, taules, objectes i qualsevol altra informaci\u00f3 que es pot utilitzar com a base per a crear nous documents amb un aspecte i format coherents. L'\u00fas de plantilles \u00e9s especialment \u00fatil per garantir que tots els documents comparteixin un format uniforme, estalviant temps en la configuraci\u00f3 de dissenys repetitius.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#beneficis-de-les-plantilles","title":"Beneficis de les plantilles","text":"<ul> <li>Uniformitat: Tots els documents creats a partir d'una plantilla tindran el mateix disseny i format.</li> <li>Efici\u00e8ncia: Redueix el temps necessari per aplicar estils i configurar el format.</li> <li>Professionalitat: Garanteix que tots els documents mantinguin una aparen\u00e7a consistent i professional.</li> </ul> <p>Els documents de text nous en LibreOffice Writer es basen en una plantilla predeterminada que es pot modificar o substituir per una altra segons les necessitats.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#tipus-de-continguts-en-una-plantilla","title":"Tipus de continguts en una plantilla","text":"<p>Una plantilla pot incloure:</p> <ul> <li>Estils de par\u00e0graf i car\u00e0cter: Per formatar text.</li> <li>Imatges, logotips i gr\u00e0fics: Elements visuals repetitius, com cap\u00e7aleres o peus de p\u00e0gina.</li> <li>Taules i columnes: Estructures de dades.</li> <li>Marcs de text: Per col\u00b7locar text o imatges en ubicacions espec\u00edfiques.</li> <li>Objectes i formularis: Com camps de text o caselles de selecci\u00f3.</li> <li>P\u00e0gines mestres: Dissenys personalitzats per a p\u00e0gines espec\u00edfiques.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#crear-un-document-a-partir-duna-plantilla","title":"Crear un document a partir d'una plantilla","text":"<p>Per crear un document nou basat en una plantilla, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Fitxer &gt; Nou &gt; Plantilles.</li> <li>En la finestra de Plantilles, seleccioneu la plantilla que voleu utilitzar.</li> <li>Feu clic a Obre per generar un document nou basat en la plantilla seleccionada.</li> </ol> <p>Aix\u00f2 obrir\u00e0 un document nou que ja cont\u00e9 els estils, formats i qualsevol altra informaci\u00f3 definida a la plantilla, permetent comen\u00e7ar a treballar de manera immediata amb el format establert.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#crear-una-nova-plantilla","title":"Crear una nova plantilla","text":"<p>Per crear una plantilla des de zero o a partir d'un document ja existent, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Creeu o obriu un document que contingui el disseny i els estils que vulgueu utilitzar com a plantilla.</li> <li>Aneu a Fitxer &gt; Plantilles &gt; Desa com a plantilla....</li> <li>Escriviu un nom per a la nova plantilla.</li> <li>Trieu una categoria on voleu desar-la (o creeu-ne una de nova si cal).</li> <li>Feu clic a Desa.</li> </ol> <p>La plantilla es desar\u00e0 al vostre gestor de plantilles i podr\u00e0 ser utilitzada per a crear nous documents en el futur.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#establir-una-plantilla-com-a-predeterminada","title":"Establir una plantilla com a predeterminada","text":"<p>Per defecte, LibreOffice Writer utilitza una plantilla predeterminada per a tots els nous documents, per\u00f2 podeu canviar-la seguint aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a Fitxer &gt; Plantilles &gt; Gestiona les plantilles.</li> <li>A la finestra de Gestor de plantilles, localitzeu la plantilla que voleu establir com a predeterminada.</li> <li>Feu clic dret sobre la plantilla i seleccioneu Estableix com a predeterminada.</li> </ol> <p>A partir d'ara, tots els documents nous utilitzaran aquesta plantilla predeterminada fins que la canvieu de nou.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#editar-una-plantilla-existent","title":"Editar una plantilla existent","text":"<p>Si voleu modificar una plantilla que ja heu creat o una plantilla predefinida:</p> <ol> <li>Aneu a Fitxer &gt; Plantilles &gt; Gestiona les plantilles.</li> <li>A la finestra de Gestor de plantilles, localitzeu la plantilla que voleu editar.</li> <li>Feu clic dret sobre la plantilla i seleccioneu Obre.</li> <li>Realitzeu els canvis necessaris (modificacions d'estils, dissenys, etc.).</li> <li>Despr\u00e9s de fer els canvis, deseu la plantilla seleccionant Fitxer &gt; Desa.</li> </ol> <p>Els canvis es reflectiran la pr\u00f2xima vegada que utilitzeu aquesta plantilla per a crear un document nou.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#exportar-i-importar-plantilles","title":"Exportar i importar plantilles","text":"<p>Podeu compartir plantilles amb altres usuaris o importar plantilles que heu descarregat o creat en altres equips.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#per-exportar-una-plantilla","title":"Per exportar una plantilla:","text":"<ol> <li>Aneu a Fitxer &gt; Plantilles &gt; Gestiona les plantilles.</li> <li>Seleccioneu la plantilla que voleu exportar.</li> <li>Feu clic dret i trieu Exporta.</li> <li>Seleccioneu la ubicaci\u00f3 on voleu desar la plantilla i feu clic a Desa.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#per-importar-una-plantilla","title":"Per importar una plantilla:","text":"<ol> <li>Aneu a Fitxer &gt; Plantilles &gt; Gestiona les plantilles.</li> <li>Feu clic a Importa a la part superior de la finestra.</li> <li>Trieu la ubicaci\u00f3 de la plantilla i seleccioneu-la per afegir-la al vostre gestor de plantilles.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_5_Plantilles/#beneficis-de-les-plantilles-en-entorns-corporatius","title":"Beneficis de les plantilles en entorns corporatius","text":"<p>En entorns corporatius o d'organitzacions grans, l'\u00fas de plantilles garanteix que els documents oficials, com ara informes, cartes o presentacions, mantinguin una aparen\u00e7a professional i coherent. Les plantilles tamb\u00e9 redueixen els errors humans en la configuraci\u00f3 del format i faciliten el compliment de guies de marca o est\u00e0ndards de disseny intern.</p> <p>Nota:</p> <p>Utilitzar plantilles en LibreOffice Writer permet estalviar temps, mantenir la consist\u00e8ncia en els documents i augmentar l'efici\u00e8ncia, especialment quan es treballa amb documents repetitius o amb formats espec\u00edfics. Les plantilles s\u00f3n f\u00e0cils de crear, personalitzar i compartir, la qual cosa les converteix en una eina imprescindible per a qualsevol usuari.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/","title":"2.6. Llistes","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#us-de-llistes-en-libreoffice-writer","title":"\u00das de llistes en LibreOffice Writer","text":"<p>Les llistes s\u00f3n una eina essencial per organitzar i estructurar informaci\u00f3 en un document. Serveixen per enumerar una s\u00e8rie d\u2019elements de forma clara i jer\u00e0rquica. Les llistes poden ser numerades o no numerades (amb vinyetes o altres s\u00edmbols), i poden contenir diferents nivells, permetent una estructura m\u00e9s complexa si cal.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#tipus-de-llistes","title":"Tipus de llistes","text":"<p>LibreOffice Writer permet crear dos tipus de llistes principals:</p> <ul> <li>Llistes numerades: Els elements estan numerats seq\u00fcencialment.</li> <li>Llistes no numerades: Els elements estan marcats amb s\u00edmbols o vinyetes, com punts o altres icones.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#exemple-de-llista-numerada","title":"Exemple de llista numerada:","text":"<ol> <li>Sal</li> <li>Sucre</li> <li>Piment\u00f3</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#exemple-de-llista-no-numerada","title":"Exemple de llista no numerada:","text":"<ul> <li>Sal</li> <li>Sucre</li> <li>Piment\u00f3</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#crear-una-llista","title":"Crear una llista","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#per-crear-una-llista-numerada-o-no-numerada","title":"Per crear una llista numerada o no numerada:","text":"<ol> <li>Seleccioneu el text que voleu convertir en una llista.</li> <li>Aneu a la barra d'eines de Format i feu clic a la icona de Llista numerada (per llistes amb n\u00fameros) o Llista amb vinyetes (per llistes amb s\u00edmbols).</li> <li>El text seleccionat es convertir\u00e0 autom\u00e0ticament en una llista.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#per-iniciar-una-llista-des-de-zero","title":"Per iniciar una llista des de zero:","text":"<ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor al punt on voleu comen\u00e7ar la llista.</li> <li>Aneu a la barra d'eines de Format i seleccioneu la icona de Llista numerada o Llista amb vinyetes.</li> <li>Es crear\u00e0 el primer element de la llista i podreu comen\u00e7ar a escriure el contingut.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#afegir-subnivells-a-una-llista","title":"Afegir subnivells a una llista","text":"<p>Les llistes poden contenir diferents nivells d'elements per representar una jerarquia d'informaci\u00f3. Per afegir subnivells en una llista:</p> <ol> <li>Creeu una llista seguint els passos anteriors.</li> <li>Per a un segon nivell, col\u00b7loqueu el cursor al final de l'element de la llista i premeu la tecla Tab per a despla\u00e7ar l'element cap a la dreta, creant aix\u00ed un subnivell.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#exemple-de-llista-amb-diferents-nivells","title":"Exemple de llista amb diferents nivells:","text":"<ul> <li>Nivell 1<ul> <li>Segon nivell<ul> <li>Tercer nivell</li> </ul> </li> <li>Tornar al segon nivell</li> </ul> </li> <li>Nivell 1 altra vegada</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#personalitzar-llistes","title":"Personalitzar llistes","text":"<p>LibreOffice Writer permet personalitzar tant les llistes numerades com les no numerades, modificant el format dels n\u00fameros, les vinyetes o els s\u00edmbols utilitzats.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#per-personalitzar-una-llista","title":"Per personalitzar una llista:","text":"<ol> <li>Feu clic dret sobre la llista que voleu personalitzar.</li> <li>Seleccioneu Numeraci\u00f3 i Vinyetes al men\u00fa contextual.</li> <li>A la finestra emergent, podeu triar entre diferents opcions de numeraci\u00f3 (n\u00fameros, lletres, nombres romans) o diversos tipus de vinyetes.</li> <li>Feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#crear-llistes-jerarquiques-complexes","title":"Crear llistes jer\u00e0rquiques complexes","text":"<p>Si necessiteu una estructura jer\u00e0rquica m\u00e9s detallada, podeu crear llistes amb m\u00faltiples nivells. Els nivells s\u2019organitzen mitjan\u00e7ant la tecla Tab per avan\u00e7ar nivells o Maj\u00fascules + Tab per retrocedir.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#exemple-de-llista-numerada-jerarquica","title":"Exemple de llista numerada jer\u00e0rquica:","text":"<ol> <li>Nivell 1     1.1. Subnivell 1     1.2. Subnivell 2</li> <li>Nivell 1 altra vegada     2.1. Subnivell 1</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#exemple-de-llista-no-numerada-jerarquica","title":"Exemple de llista no numerada jer\u00e0rquica:","text":"<ul> <li>Nivell 1<ul> <li>Subnivell 1<ul> <li>Tercer nivell</li> </ul> </li> <li>Subnivell 2</li> </ul> </li> <li>Nivell 1 altra vegada</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#convertir-llistes-numerades-en-llistes-amb-vinyetes-i-viceversa","title":"Convertir llistes numerades en llistes amb vinyetes (i viceversa)","text":"<p>Podeu convertir una llista numerada en una llista amb vinyetes (o a l'inrev\u00e9s) sense perdre la jerarquia d'elements.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#per-convertir-una-llista","title":"Per convertir una llista:","text":"<ol> <li>Seleccioneu la llista que voleu convertir.</li> <li>Aneu a la barra d'eines de Format i seleccioneu la icona de Llista amb vinyetes (per convertir-la a vinyetes) o Llista numerada (per convertir-la a n\u00fameros).</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_6_Llistes/#eines-avancades-per-a-llistes","title":"Eines avan\u00e7ades per a llistes","text":"<p>LibreOffice Writer tamb\u00e9 ofereix opcions avan\u00e7ades per treballar amb llistes:</p> <ul> <li>Formatar la numeraci\u00f3: Podeu definir el format exacte de la numeraci\u00f3, com ara comen\u00e7ar des d'un n\u00famero diferent o canviar el tipus de numeraci\u00f3 (lletres, n\u00fameros romans, etc.).</li> <li>Canviar l'estil de les vinyetes: Podeu seleccionar diferents s\u00edmbols o imatges personalitzades com a vinyetes.</li> <li>Definir l'alineaci\u00f3 i l'espaiat: Controlar la dist\u00e0ncia entre els elements de la llista o entre els subnivells.</li> </ul> <p>Nota:</p> <p>Les llistes s\u00f3n una eina potent per organitzar informaci\u00f3 en un document de manera clara i estructurada. Amb LibreOffice Writer, podeu crear llistes senzilles o jer\u00e0rquiques, personalitzar-ne l\u2019aspecte, i convertir f\u00e0cilment entre llistes numerades i amb vinyetes.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_7_Espai_Paragrafs/","title":"2.7. Espaiat entre par\u00e0grafs","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_7_Espai_Paragrafs/#treballant-amb-lespaiat-entre-paragrafs-en-libreoffice-writer","title":"Treballant amb l'espaiat entre par\u00e0grafs en LibreOffice Writer","text":"<p>L'espaiat entre par\u00e0grafs \u00e9s una caracter\u00edstica important per a la presentaci\u00f3 i la llegibilitat dels documents. Permet afegir espai addicional entre par\u00e0grafs per millorar l'aspecte visual del text i fer-lo m\u00e9s f\u00e0cil de llegir.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_7_Espai_Paragrafs/#com-ajustar-lespaiat-entre-paragrafs","title":"Com ajustar l'espaiat entre par\u00e0grafs","text":"<p>Per ajustar l'espaiat entre dos par\u00e0grafs, podeu seguir els seg\u00fcents passos:</p> <ol> <li>Seleccioneu el par\u00e0graf o par\u00e0grafs als quals voleu aplicar l'espaiat.</li> <li>Aneu al men\u00fa de Format.</li> <li>Seleccioneu P\u00e0ragraf.</li> <li>A la finestra emergent, aneu a la pestanya Sangria i espaiat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_7_Espai_Paragrafs/#opcions-despaiat","title":"Opcions d'espaiat","text":"<p>A la finestra Sangria i espaiat, trobareu dues opcions principals per ajustar l'espaiat entre par\u00e0grafs:</p> <ul> <li> <p>Sobre el par\u00e0graf: Aquesta opci\u00f3 permet afegir espai abans del par\u00e0graf seleccionat. \u00c9s \u00fatil per separar un par\u00e0graf d'un anterior, proporcionant un aspecte m\u00e9s net i organitzat.</p> </li> <li> <p>Baix del par\u00e0graf: Aquesta opci\u00f3 permet afegir espai despr\u00e9s del par\u00e0graf seleccionat. Aix\u00f2 ajuda a crear un separador visual entre par\u00e0grafs, millorant la llegibilitat del text.</p> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_7_Espai_Paragrafs/#ajustar-els-valors-despaiat","title":"Ajustar els valors d'espaiat","text":"<ol> <li>A la secci\u00f3 Sobre el par\u00e0graf i Baix del par\u00e0graf, podeu introduir la quantitat d'espai que desitgeu en mil\u00b7l\u00edmetres o cent\u00edmetres.</li> <li>Feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_7_Espai_Paragrafs/#exemple-dajust-despaiat","title":"Exemple d'ajust d'espaiat","text":"<ul> <li>Espai abans del par\u00e0graf: Si teniu un par\u00e0graf amb un t\u00edtol, podeu afegir 12 mm d'espai abans per separar-lo visualment del contingut anterior.</li> <li>Espai despr\u00e9s del par\u00e0graf: Si voleu que hi hagi una separaci\u00f3 clara entre dos par\u00e0grafs, podeu afegir 6 mm d'espai despr\u00e9s del primer par\u00e0graf.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/2_7_Espai_Paragrafs/#consells-per-a-un-bon-espaiat","title":"Consells per a un bon espaiat","text":"<ul> <li>Consist\u00e8ncia: Mantingueu un espaiat consistent entre tots els par\u00e0grafs del document per assegurar una presentaci\u00f3 uniforme.</li> <li>Revisi\u00f3 visual: Despr\u00e9s de fer canvis, reviseu visualment el document per assegurar-vos que l'espaiat \u00e9s adequat i millora la llegibilitat.</li> <li>Eviteu l'exc\u00e9s d'espai: Un espaiat excessiu pot fer que el document sembli dispers. Ajusteu els valors d'espai amb moderaci\u00f3.</li> </ul> <p>Nota:</p> <p>Ajustar l'espaiat entre par\u00e0grafs \u00e9s una manera efectiva de millorar l'est\u00e8tica i la llegibilitat del vostre document en LibreOffice Writer. Amb les opcions proporcionades en la finestra de P\u00e0ragraf, podeu personalitzar l'espaiat d'una manera que s'adapti a les vostres necessitats.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 6</li> <li>Activitat 7</li> <li>Activitat 8</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Aquesta pr\u00e0ctica introdueix l\u2019\u00fas b\u00e0sic de LibreOffice, centrant-se en les seves funcions clau com la gesti\u00f3 de marcs, Fontwork i l\u2019aplicaci\u00f3 d\u2019estils.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Utilitzar marcs.</li> <li>Aplicar Fontwork.</li> <li>Crear i modificar estils.</li> <li>Treballar amb plantilles de documents.</li> <li>Utilitzar els assistents de LibreOffice.</li> </ul> <p>\\vfill</p> <p>\\begin{center} \\includegraphics[height=32pt]{../../../assets/llicencia.png} \\end{center}</p> <p>\\begin{center} \\footnotesize{ \\textit{Apunts Aplicacions Ofim\u00e0tiques - 1SMX} by \\href{https://github.com/abeneto}{Alberto Benet\u00f3} is licensed under \\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/?ref=chooser-v1}{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0} } \\end{center}</p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#activitat-6","title":"Activitat 6","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#objectiu","title":"Objectiu:","text":"<p>Aprendre a crear i modificar marcs, aix\u00ed com utilitzar el Fontwork.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Obri el document <code>Produccion.odt</code>.</li> <li>Retalla el text del t\u00edtol i els dos primers par\u00e0grafs, crea un marc i enganxa la selecci\u00f3 dins d'aquest.</li> <li>Crea tres nous marcs i distribueix-los al llarg del document, centrats horitzontalment. Cada marc tindr\u00e0 una amplada de 5,60 cm, i la longitud dependr\u00e0 del contingut. Incorpora els seg\u00fcents textos en els respectius marcs:<ul> <li>Marc 1: \"La globalizaci\u00f3n es un cambio social basado en el incremento de la interconexi\u00f3n entre diferentes sociedades.\"</li> <li>Marc 2: \"El liberalismo est\u00e1 a favor de estos cambios y sostiene que el comercio mundial favorece toda la Humanidad a largo plazo.\"</li> <li>Marc 3: \"Los grupos antiglobalizadores sostienen que es una fuente de injusticia en el \u00e1mbito internacional, y que no promueve un aprovechamiento sostenible de los recursos naturales.\"</li> </ul> </li> <li>Formata tot el document perqu\u00e8 sigui com el del fitxer <code>Sol_Act_06.pdf</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#fontwork","title":"Fontwork","text":"<ul> <li>Crea una portada similar a la del fitxer <code>Sol_Act_06.pdf</code>.</li> </ul> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-6.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#activitat-7","title":"Activitat 7","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#objectiu_1","title":"Objectiu:","text":"<p>Aprendre a aplicar estils per donar format al document segons una estructura predefinida.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Aplica estils per crear un document similar al del fitxer <code>Sol_Act_07.pdf</code>.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-7.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#activitat-8","title":"Activitat 8","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#objectius_1","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Crear estils.</li> <li>Modificar estils.</li> <li>Eliminar estils.</li> <li>Definir estils de p\u00e0gina.</li> <li>Aplicar estils d'encap\u00e7alament.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat_2","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Obri el document <code>informe.odt</code> i crea els seg\u00fcents estils:</li> <li>T\u00edtol Portada</li> <li>Subt\u00edtol Portada</li> <li>Autor</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#creacio-destils-de-pagina","title":"Creaci\u00f3 d'estils de p\u00e0gina:","text":"<ol> <li>Amb el document anterior, crea els estils:</li> <li>Portada</li> <li>Document</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#aplicacio-destils-de-pagina","title":"Aplicaci\u00f3 d'estils de p\u00e0gina:","text":"<ol> <li>Situa\u2019t a l'inici del document.</li> <li>Assigna l'estil de p\u00e0gina Portada a aquesta p\u00e0gina.</li> <li>Situa\u2019t despr\u00e9s de la cinquena l\u00ednia de text, entre el c\u00e0rrec de l\u2019autor i el comen\u00e7ament del text.</li> <li>Inserta un Salt manual amb l\u2019estil Document creat anteriorment.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti1/#aplicacio-destils-amb-el-teclat","title":"Aplicaci\u00f3 d'estils amb el teclat:","text":"<ol> <li>Situa\u2019t a la segona p\u00e0gina i fes clic dins el requadre de la cap\u00e7alera.</li> <li>Escriu: Departament de publicitat.</li> <li>Aplica l'estil de par\u00e0graf T\u00edtol 1.</li> <li>A la seg\u00fcent p\u00e0gina, observa que comparteix la mateixa cap\u00e7alera que l'anterior.</li> <li>Situa\u2019t al requadre del peu de p\u00e0gina (de la segona o tercera p\u00e0gina) i insereix el n\u00famero de p\u00e0gina.</li> <li>Alinea el n\u00famero de p\u00e0gina a l'esquerra.</li> <li>Situa\u2019t al final del document.</li> <li>Inserta un Salt de p\u00e0gina, per\u00f2 aquesta vegada selecciona l\u2019estil de p\u00e0gina Predeterminat per a aquesta nova p\u00e0gina.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-8.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 9</li> <li>Activitat 10</li> <li>Activitat 11</li> <li>Activitat 12</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Aquesta pr\u00e0ctica ens introdueix en l'\u00fas b\u00e0sic de LibreOffice, continuant amb funcions com les plantilles, els tabuladors i les llistes.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Utilitzar plantilles.</li> <li>Treballar amb tabuladors.</li> <li>Crear i gestionar llistes.</li> </ul> <p>\\vfill</p> <p>\\begin{center} \\includegraphics[height=32pt]{../../../assets/llicencia.png} \\end{center}</p> <p>\\begin{center} \\footnotesize{ \\textit{Apunts Aplicacions Ofim\u00e0tiques - 1SMX} by \\href{https://github.com/abeneto}{Alberto Benet\u00f3} is licensed under \\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/?ref=chooser-v1}{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0} } \\end{center}</p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#activitat-9","title":"Activitat 9","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#objectiu","title":"Objectiu:","text":"<p>Con\u00e8ixer l'utilitat de les plantilles i gestionar-les correctament.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Obri el document <code>Certificado.odt</code>.</li> <li>Dona-li format per a que es parega al fitxer <code>Sol_Act_09.pdf</code>.</li> <li>Guarda\u2019l com una plantilla a la carpeta Mis plantillas.</li> <li>Tanca el document.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-9.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#activitat-10","title":"Activitat 10","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#objectiu_1","title":"Objectiu:","text":"<p>Aprendre a utilitzar correctament els tabuladors.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Utilitzant correctament els tabuladors i els espais, crea un document igual al fitxer <code>Sol_Act_10.jpg</code>.</li> <li>Recorda utilitzar tabuladors i NO espais en blanc.</li> <li>Utilitza el farcit de punts autom\u00e0ticament amb els tabuladors, sense fer-ho manualment.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-10.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#activitat-11","title":"Activitat 11","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#objectiu_2","title":"Objectiu:","text":"<p>Reproduir correctament l'\u00fas dels tabuladors en diferents imatges.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_2","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Reprodueix els tabuladors de les dues imatges proporcionades en un nou document.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-11.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#activitat-12","title":"Activitat 12","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#objectiu_3","title":"Objectiu:","text":"<p>Con\u00e8ixer el funcionament de les llistes en LibreOffice.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_3","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Utilitza correctament les llistes per crear un document igual al fitxer <code>Sol_Act_12.pdf</code>.</li> <li>Recorda que els punts i n\u00fameros han de ser producte d'aplicar una llista, no afegits manualment.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-12.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Pr\u00e0ctica</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Aquesta pr\u00e0ctica introdueix l\u2019\u00fas b\u00e0sic de LibreOffice Writer, amb \u00e8mfasi en marcs, FontWork, estils i l\u2019\u00fas de plantilles, aix\u00ed com altres funcions com els tabuladors i la creaci\u00f3 de p\u00e0gines.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#objectius","title":"Objectius","text":"<p>L'objectiu d'aquesta pr\u00e0ctica \u00e9s que l\u2019alumnat practiqui els seg\u00fcents conceptes:</p> <ul> <li>\u00das de marcs.</li> <li>Aplicaci\u00f3 de FontWork.</li> <li>Creaci\u00f3 i modificaci\u00f3 d'estils.</li> <li>Gesti\u00f3 de plantilles de documents.</li> <li>\u00das d'assistents.</li> <li>\u00das de tabuladors i correcci\u00f3 ortogr\u00e0fica.</li> </ul> <p>\\vfill</p> <p>\\begin{center} \\includegraphics[height=32pt]{../../../assets/llicencia.png} \\end{center}</p> <p>\\begin{center} \\footnotesize{ \\textit{Apunts Aplicacions Ofim\u00e0tiques - 1SMX} by \\href{https://github.com/abeneto}{Alberto Benet\u00f3} is licensed under \\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/?ref=chooser-v1}{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0} } \\end{center}</p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#practica","title":"Pr\u00e0ctica","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#1-text-inicial","title":"1. Text inicial:","text":"<p>Reprodueix el seg\u00fcent text en un nou document de Writer:</p> <p>::: center Broncano como s\u00edntoma :::</p> <p>El \u00e9xito de audiencia de \u2018La revuelta\u2019 demuestra que hay un p\u00fablico para la innovaci\u00f3n y el humor lejos de la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica</p> <p>El \u00e9xito de audiencia de La revuelta, el nuevo programa de David Broncano en TVE, ha sido una sorpresa y un soplo de renovaci\u00f3n en el poco arriesgado panorama audiovisual. Incluso se puede interpretar como un s\u00edntoma de que buena parte de la sociedad busca divertirse sin los truenos del apocalipsis que resuenan en determinados medios y redes sociales. Quedan muchas noches de duelo televisivo, pero ahora todos intentan encontrar explicaciones a los excelentes resultados de su arranque, que casi ning\u00fan experto hubiera vaticinado. En sus dos primeras semanas de emisi\u00f3n, la cuota de pantalla de La revuelta oscil\u00f3 entre el 17% y el 19%, lo que duplica la audiencia media de la cadena y la que habitualmente ten\u00eda La 1 en ese horario la temporada pasada. Casi 16 millones de espa\u00f1oles, uno de cada tres, lo han visto en alg\u00fan momento.</p> <p>De entrada, se observa que La revuelta ha atra\u00eddo a espectadores que hasta este estreno no segu\u00edan la televisi\u00f3n p\u00fablica, incluso que hab\u00edan dejado de ver la televisi\u00f3n lineal. El programa ha recuperado a un p\u00fablico joven \u2014con d\u00edas en los que m\u00e1s del 34% de su audiencia han sido menores de 45 a\u00f1os\u2014, a consumidores de plataformas digitales y tambi\u00e9n de las cadenas privadas de todas las edades. La apuesta de Broncano y su equipo ha mantenido las mismas se\u00f1as de identidad de La resistencia, con las que triunf\u00f3 en Movistar+ y en su canal de Youtube. Con su llegada a TVE ha demostrado que hay muchos espectadores deseando ver registros m\u00e1s desenfadados que los que dominan en la televisi\u00f3n actual, donde apenas ha habido innovaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, en parte debido a la enorme competencia de las plataformas digitales. La mayor\u00eda de los programas son clones de f\u00f3rmulas repetidas hace d\u00e9cadas.</p> <p>Pero el \u00e9xito de La revuelta demuestra m\u00e1s: que hay un lugar lejos de la polarizaci\u00f3n malhumorada, que millones de personas creen que no todo se puede leer en clave de trinchera ideol\u00f3gica y que re\u00edrse es un ant\u00eddoto contra la bronca.</p> <p>Referencia: Editorial El Pa\u00eds, 2024</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#2-creacio-de-marcs","title":"2. Creaci\u00f3 de marcs:","text":"<ul> <li>Retalla el t\u00edtol i els dos primers par\u00e0grafs. Crea un marc i enganxa el contingut dins d'aquest.</li> <li>Crea dos nous marcs i distribueix-los al llarg del document. Un d'ells ha d'estar centrat horitzontalment, i l'altre alineat a l'esquerra. Tindran una amplada de 5,60 cm.</li> <li>Marc 1: \"No se pudo usar el nombre de La Resistencia por motivos legales\"</li> <li>Marc 2: \"La irrupci\u00f3n de La Revuelta en TVE ha hecho crecer la audiencia un 8%\"</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#3-fontwork","title":"3. FontWork:","text":"<ul> <li>Afegeix una portada amb un text FontWork amb el t\u00edtol: \"Art\u00edculo de opini\u00f3n\".</li> <li>Afegeix les teves dades personals (nom, cognoms, data del treball) dins d'un marc amb amplada de 10,25 cm i al\u00e7ada de 1,38 cm.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#4-creacio-destils","title":"4. Creaci\u00f3 d\u2019estils:","text":"<p>Crea els seg\u00fcents estils i aplica\u2019ls al document:</p> <ul> <li>Estil T\u00edtol Noticia: 20pt, Liberation Serif, negreta, centrat.</li> <li>Estil Subt\u00edtol Noticia: 16pt, Times New Roman, cursiva, centrat.</li> <li>Estil T\u00edtol Refer\u00e8ncies: 10pt, Times New Roman, cursiva, subratllat.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#5-aplicacio-destils","title":"5. Aplicaci\u00f3 d\u2019estils:","text":"<ul> <li>Aplica l'Estil T\u00edtol Noticia al t\u00edtol: \"Broncano como s\u00edntoma\".</li> <li>Aplica l'Estil Subt\u00edtol Noticia al subt\u00edtol: \"El \u00e9xito de audiencia de \u2018La revuelta\u2019 demuestra que hay un p\u00fablico para la innovaci\u00f3n y el humor lejos de la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica\"</li> <li>Aplica l'Estil T\u00edtol Refer\u00e8ncies a la refer\u00e8ncia al final del text.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#6-estil-de-paragraf-llarg","title":"6. Estil de par\u00e0graf llarg:","text":"<ul> <li>Crea un nou estil anomenat Estil Par\u00e0graf Llarg amb una mida de lletra de 16pts i aplica\u2019l al par\u00e0graf m\u00e9s llarg del document.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#7-insercio-de-pagines","title":"7. Inserci\u00f3 de p\u00e0gines:","text":"<ul> <li>Inserta una nova p\u00e0gina en horitzontal i escriu \"Bibliografia\" amb l'Estil T\u00edtol 1.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#8-afegir-enllacos","title":"8. Afegir enlla\u00e7os:","text":"<ul> <li>Afegeix un parell d'enlla\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#9-insercio-dimatges","title":"9. Inserci\u00f3 d\u2019imatges:","text":"<ul> <li>Inserta dues imatges de Wikipedia i Google al document.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#10-tabuladors","title":"10. Tabuladors:","text":"<ul> <li>Inserta una nova p\u00e0gina en vertical i utilitza tabuladors per reproduir el seg\u00fcent text:</li> </ul> <ul> <li>Completa la p\u00e0gina amb aquest altre text utilitzant tamb\u00e9 tabuladors:</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%202/activitats/2_Practica2/#11-correccio-ortografica","title":"11. Correcci\u00f3 ortogr\u00e0fica:","text":"<ul> <li>Realitza una correcci\u00f3 ortogr\u00e0fica de tot el document per assegurar que no hi ha errors.</li> </ul> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Prac-2.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_0_Part3/","title":"3.0. Introducci\u00f3","text":"<p>En aquesta tercera part del tema, ens centrarem en eines avan\u00e7ades que ens permeten automatitzar, visualitzar i organitzar informaci\u00f3 dins de Writer de LibreOffice. L\u2019objectiu \u00e9s que pugueu dominar aquestes funcions per crear documents m\u00e9s din\u00e0mics, informatius i estructurats.</p> <p>Comen\u00e7arem parlant dels assistents, una caracter\u00edstica que facilita la creaci\u00f3 de documents amb formats predeterminats, com ara cartes, faxos o informes. Els assistents us permetran automatitzar processos repetitius i garantir un format consistent, estalviant temps i minimitzant errors.</p> <p>A continuaci\u00f3, aprendrem a inserir i modificar gr\u00e0fics estad\u00edstics, una eina fonamental per visualitzar dades de manera clara i comprensible. Els gr\u00e0fics estad\u00edstics s\u00f3n especialment \u00fatils en informes, estudis o presentacions, ja que ajuden a il\u00b7lustrar tend\u00e8ncies, comparacions o proporcions amb un cop d\u2019ull. Veurem com crear diversos tipus de gr\u00e0fics, com ara diagrames de barres, circulars i lineals, aix\u00ed com com personalitzar-ne l\u2019aparen\u00e7a.</p> <p>El seg\u00fcent tema ser\u00e0 l'\u00fas de taules dins dels documents. Les taules s\u00f3n una manera eficient d\u2019organitzar informaci\u00f3 de manera clara i estructurada. Aprendrem a inserir taules, modificar-ne les propietats i distribuir la informaci\u00f3 de manera que sigui f\u00e0cil de llegir i interpretar.</p> <p>Tamb\u00e9 explorarem com formatar les taules de manera avan\u00e7ada, incloent-hi l\u2019\u00fas d'estils, l'aplicaci\u00f3 de colors de fons, la fusi\u00f3 i divisi\u00f3 de cel\u00b7les, i la creaci\u00f3 de bordes personalitzades. Aquestes t\u00e8cniques us permetran crear taules m\u00e9s atractives i professionals.</p> <p>Finalment, descobrirem com convertir text en taules i viceversa. Aquesta funci\u00f3 \u00e9s especialment \u00fatil quan necessitem reorganitzar informaci\u00f3 que inicialment no est\u00e0 estructurada en una taula, per\u00f2 que es pot transformar en una per fer-la m\u00e9s clara i comprensible. Tamb\u00e9 veurem com exportar o reconvertir taules en text quan sigui necessari.</p> <p>Amb aquests coneixements, podreu crear documents m\u00e9s rics i professionals, que no nom\u00e9s tinguin un bon aspecte, sin\u00f3 que tamb\u00e9 siguin funcionalment m\u00e9s potents i f\u00e0cils d'interpretar.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/","title":"3.1. Assistents","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#assistents","title":"Assistents","text":"<p>Els assistents a LibreOffice Writer s\u00f3n eines que automatitzen el proc\u00e9s de creaci\u00f3 de documents predefinits. Aquestes eines us guien pas a pas per generar documents amb formats est\u00e0ndard, com ara cartes, faxos, informes o fins i tot plantilles personalitzades. Els assistents redueixen el temps necessari per configurar un document des de zero, garantint que s'apliquin formats correctes i uniformes.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#tipus-dassistents","title":"Tipus d'Assistents","text":"<p>LibreOffice Writer ofereix diversos assistents que podeu utilitzar segons les vostres necessitats:</p> <ul> <li> <p>Assistents de carta: Us ajuda a redactar cartes formals o informals, amb la possibilitat de seleccionar diferents formats de cap\u00e7alera, peu de p\u00e0gina, adreces i salutacions.</p> </li> <li> <p>Assistents de fax: Facilita la creaci\u00f3 de cobertes de fax amb informaci\u00f3 sobre el destinatari, l\u2019emissor i els detalls del missatge.</p> </li> <li> <p>Assistents d'informes: Automatitza la creaci\u00f3 d'informes llargs i complexos, estructurant-los amb seccions, t\u00edtols i taules de contingut.</p> </li> <li> <p>Assistents de presentacions: Si necessiteu crear una presentaci\u00f3 a partir de dades, LibreOffice ofereix un assistent per a Impress, l'eina de presentacions de la suite. Aix\u00f2 permet generar presentacions coherents amb estils predefinits.</p> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#com-utilitzar-un-assistent","title":"Com utilitzar un assistent","text":"<p>Per accedir als assistents en Writer, seguiu els passos seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa superior i seleccioneu Fitxer &gt; Assistents.</li> <li>Trieu l'assistent adequat per al tipus de document que voleu crear, com ara Carta, Fax o Informe.</li> <li>L'assistent us guiar\u00e0 a trav\u00e9s de diversos passos, on podreu triar opcions com el format del document, l'estil de la cap\u00e7alera i peu de p\u00e0gina, i l'estructura general.</li> <li>Un cop hagueu completat totes les opcions, feu clic a Finalitza. El document es generar\u00e0 autom\u00e0ticament amb les opcions seleccionades.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#configuracio-dels-assistents","title":"Configuraci\u00f3 dels assistents","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#assistents-de-carta","title":"Assistents de Carta","text":"<p>L'assistent de carta us permet generar cartes formals o informals amb diferents opcions de format. Els passos per crear una carta amb aquest assistent s\u00f3n els seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Inici: Trieu si voleu crear una carta personal o de negocis.</li> <li>Selecci\u00f3 de disseny: Trieu el format de la carta. Podeu seleccionar cap\u00e7alera, peu de p\u00e0gina i altres detalls de presentaci\u00f3.</li> <li>Informaci\u00f3 de l'emissor i el destinatari: Introdu\u00efu l'adre\u00e7a de l'emissor, el destinatari i altres detalls com el t\u00edtol, nom o data.</li> <li>Salutaci\u00f3 i tancament: Seleccioneu la salutaci\u00f3 i el tancament adequats, que poden variar en funci\u00f3 del tipus de carta que estigueu redactant.</li> <li>Finalitzaci\u00f3: L'assistent crear\u00e0 la carta amb el format seleccionat. Podeu modificar-la posteriorment per afegir el cos del text.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#assistents-dinforme","title":"Assistents d'Informe","text":"<p>L'assistent d'informes permet crear informes llargs amb m\u00faltiples seccions. Els passos s\u00f3n similars:</p> <ol> <li>Inici: Trieu el tipus d'informe que voleu crear.</li> <li>Estructura: Definiu les seccions de l'informe, com ara la introducci\u00f3, els cap\u00edtols i la conclusi\u00f3.</li> <li>Taula de contingut: L'assistent pot generar autom\u00e0ticament una taula de contingut basada en els t\u00edtols del document.</li> <li>Format: Seleccioneu l'estil d'informe i altres aspectes com numeraci\u00f3 de p\u00e0gines, format de cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina.</li> <li>Finalitzaci\u00f3: Un cop completats tots els passos, l'informe es genera i queda llest per ser modificat o impr\u00e8s.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#exemple-practic-creacio-duna-carta-amb-assistent","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Creaci\u00f3 d'una carta amb assistent","text":"<p>Suposem que voleu crear una carta formal utilitzant l'assistent de LibreOffice Writer. Seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a Fitxer &gt; Assistents &gt; Carta.</li> <li>Trieu l'opci\u00f3 de carta de negocis.</li> <li>A la finestra seg\u00fcent, seleccioneu un format amb cap\u00e7alera i peu de p\u00e0gina.</li> <li>Introdu\u00efu les dades del remitent i del destinatari, com ara nom, adre\u00e7a i data.</li> <li>Trieu una salutaci\u00f3 formal com ara Benvolgut/da Sr./Sra.</li> <li>Configureu un tancament formal com ara Atentament.</li> <li>Feu clic a Finalitza i l'assistent generar\u00e0 la carta amb el format seleccionat.</li> </ol> <p>El resultat seria un document amb l'encap\u00e7alament, peu de p\u00e0gina, salutaci\u00f3 i tancament ja configurats, a punt per afegir el cos de la carta.</p> Text Only<pre><code>[Nom del remitent]\n[Adre\u00e7a del remitent]\n[Data]\n\nBenvolgut/da Sr./Sra. [Nom del destinatari],\n\n[Cos de la carta]\n\nAtentament,\n\n[Nom del remitent]\n</code></pre>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_1_Assistents/#avantatges-dels-assistents","title":"Avantatges dels assistents","text":"<p>Els assistents de LibreOffice Writer ofereixen diversos avantatges:</p> <ul> <li>Estalvi de temps: Automatitzen tasques repetitives, com la configuraci\u00f3 d'estils, cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina.</li> <li>Consist\u00e8ncia: Asseguren que els documents segueixin un format i estil uniformes.</li> <li>Facilitat d'\u00fas: S\u00f3n f\u00e0cils d'utilitzar fins i tot per a persones amb poca experi\u00e8ncia en la creaci\u00f3 de documents complexos.</li> <li>Personalitzaci\u00f3: Els documents creats amb assistents es poden modificar posteriorment, permetent una gran flexibilitat.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/","title":"3.2. Gr\u00e0fics","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/#grafics-estadistics","title":"Gr\u00e0fics Estad\u00edstics","text":"<p>LibreOffice Writer inclou un m\u00f2dul de gr\u00e0fics que permet generar i personalitzar gr\u00e0fics estad\u00edstics directament en els documents. Aquest m\u00f2dul ofereix funcions similars a les de LibreOffice Calc, fent que l'\u00fas de gr\u00e0fics a Writer sigui senzill i eficient. Els gr\u00e0fics es poden crear a partir de taules de dades i s'adapten autom\u00e0ticament al contingut inserit.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/#tipus-de-grafics","title":"Tipus de Gr\u00e0fics","text":"<p>Els gr\u00e0fics que es poden generar en LibreOffice Writer inclouen una \u00e0mplia varietat de tipus, segons les necessitats de representaci\u00f3 visual de les dades:</p> <ul> <li>Gr\u00e0fic de columnes: Adequat per a comparar categories diferents o mostrar canvis en el temps.</li> <li>Gr\u00e0fic de barres: Similar al de columnes, per\u00f2 amb les barres disposades horitzontalment, ideal per a visualitzar difer\u00e8ncies entre grups.</li> <li>Gr\u00e0fic de l\u00ednies: Mostra l'evoluci\u00f3 d'una s\u00e8rie de dades al llarg del temps o altres variables cont\u00ednues.</li> <li>Gr\u00e0fic circular: Ideal per a visualitzar parts d'un tot, on cada secci\u00f3 representa una proporci\u00f3 del total.</li> <li>Gr\u00e0fic de dispersi\u00f3: Utilitzat per a visualitzar la relaci\u00f3 entre dues variables diferents, mostrant punts de dades en un gr\u00e0fic de coordenades.</li> <li>Gr\u00e0fic d'\u00e0rea: Similar al de l\u00ednies, per\u00f2 amb l'\u00e0rea sota la l\u00ednia ombrejada, permetent una comparaci\u00f3 visual m\u00e9s clara de diferents s\u00e8ries de dades.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/#com-crear-un-grafic-en-writer","title":"Com Crear un Gr\u00e0fic en Writer","text":"<p>Per generar un gr\u00e0fic estad\u00edstic en un document de Writer, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Inserir una taula de dades: Abans de crear un gr\u00e0fic, necessiteu tenir una taula de dades en el vostre document. Podeu crear una taula de dades des de zero o importar-la des d'un altre document.</li> <li>Seleccionar les dades: Marqueu les cel\u00b7les que contenen les dades que voleu representar gr\u00e0ficament.</li> <li>Crear el gr\u00e0fic: </li> <li>Aneu a Inserir &gt; Gr\u00e0fic al men\u00fa superior.</li> <li>S'obrir\u00e0 l'assistent de creaci\u00f3 de gr\u00e0fics, que us guiar\u00e0 en la selecci\u00f3 del tipus de gr\u00e0fic.</li> <li>Personalitzar el gr\u00e0fic: Despr\u00e9s de triar el tipus de gr\u00e0fic, podreu personalitzar-ne els elements, com ara t\u00edtols, etiquetes, llegendes i colors.</li> <li>Finalitzar: Feu clic a Finalitza per inserir el gr\u00e0fic generat en el document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/#personalitzacio-del-grafic","title":"Personalitzaci\u00f3 del Gr\u00e0fic","text":"<p>Despr\u00e9s de crear el gr\u00e0fic, LibreOffice Writer permet fer diverses modificacions per adaptar-lo a les vostres necessitats. Alguns dels elements que podeu personalitzar inclouen:</p> <ul> <li>T\u00edtol: Podeu afegir un t\u00edtol descriptiu al gr\u00e0fic, per clarificar la informaci\u00f3 que mostra.</li> <li>Eixos: Els eixos X i Y poden tenir t\u00edtols espec\u00edfics i unitats per donar m\u00e9s detalls sobre les dades representades.</li> <li>Escala i intervals: \u00c9s possible ajustar l'escala dels eixos i els intervals de les marques, segons la precisi\u00f3 que necessiteu en la visualitzaci\u00f3 de les dades.</li> <li>L\u00ednies de tend\u00e8ncia: En gr\u00e0fics de l\u00ednies i de dispersi\u00f3, podeu afegir l\u00ednies de tend\u00e8ncia per mostrar la traject\u00f2ria general de les dades.</li> <li>Colors i estils: Els colors dels elements del gr\u00e0fic, com les barres o les l\u00ednies, es poden modificar per donar-los m\u00e9s claredat o adaptar-se a l'estil visual del document.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/#integracio-amb-calc","title":"Integraci\u00f3 amb Calc","text":"<p>Si ja disposeu de dades a LibreOffice Calc, podeu copiar i enganxar els gr\u00e0fics creats en Calc directament al vostre document de Writer. Aquesta funci\u00f3 mant\u00e9 la interactivitat del gr\u00e0fic, de manera que si es modifica el gr\u00e0fic original a Calc, el gr\u00e0fic de Writer es pot actualitzar autom\u00e0ticament.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/#exemple-practic-creacio-dun-grafic-de-columnes","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Creaci\u00f3 d'un gr\u00e0fic de columnes","text":"<p>Suposem que voleu crear un gr\u00e0fic de columnes per mostrar les vendes mensuals d'una empresa. Heu de seguir aquests passos:</p> <ol> <li>Crear la taula de dades amb les vendes mensuals:</li> </ol> <p>Mes         | Vendes    Gener       | 5000    Febrer      | 7000    Mar\u00e7        | 6500    Abril       | 8000</p> <ol> <li>Seleccionar la taula de dades i anar a Inserir &gt; Gr\u00e0fic.</li> <li>Trieu el tipus de gr\u00e0fic Columnes.</li> <li>Afegiu un t\u00edtol com Vendes mensuals del 2024 i etiqueteu els eixos (Eix X: Mesos, Eix Y: Vendes en euros).</li> <li>Feu clic a Finalitza i el gr\u00e0fic de columnes es mostrar\u00e0 dins del document.</li> </ol> <p></p> <p>Nota</p> <p>\"\u00c9s important adonar-nos que quan entrem a editar el gr\u00e0fic canvia el menu superior, ja que s'adequa al context i ens permet realitzar l'edici\u00f3 del gr\u00e0fic que acabem de crear\"</p> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_2_Grafics/#avantatges-de-lus-de-grafics","title":"Avantatges de l'\u00fas de Gr\u00e0fics","text":"<p>Els gr\u00e0fics a LibreOffice Writer ofereixen nombrosos avantatges:</p> <ul> <li>Claredat visual: Faciliten la comprensi\u00f3 de dades num\u00e8riques o estad\u00edstiques, oferint una representaci\u00f3 visual atractiva i clara.</li> <li>Integraci\u00f3 senzilla: Poden crear-se directament dins de Writer o importar-se f\u00e0cilment des d'altres aplicacions de LibreOffice com Calc.</li> <li>Personalitzaci\u00f3 avan\u00e7ada: Els gr\u00e0fics es poden adaptar a les necessitats est\u00e8tiques i funcionals del document.</li> <li>Actualitzaci\u00f3 autom\u00e0tica: Els gr\u00e0fics vinculats amb fulls de c\u00e0lcul poden actualitzar-se autom\u00e0ticament en modificar les dades originals.</li> </ul> <p>Amb aquests recursos, els gr\u00e0fics estad\u00edstics a LibreOffice Writer s\u00f3n una eina potent per a la presentaci\u00f3 de dades de manera visualment impactant i f\u00e0cil d'entendre.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_3_Taules/","title":"3.3. Taules","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_3_Taules/#taules","title":"Taules","text":"<p>Les taules permeten organitzar informaci\u00f3 distribu\u00efda en files i columnes, oferint una manera estructurada de presentar dades. Una taula est\u00e0 formada per diverses cel\u00b7les distribu\u00efdes tant en vertical (columnes) com en horitzontal (files).</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_3_Taules/#us-de-taules-en-writer","title":"\u00das de taules en Writer","text":"<p>Les taules en LibreOffice Writer s\u00f3n molt vers\u00e0tils i permeten:</p> <ul> <li>Organitzar dades o text de manera ordenada.</li> <li>Crear dissenys de p\u00e0gina amb columnes paral\u00b7leles de text i gr\u00e0fics.</li> <li>Incloure elements com ara imatges, notes, equacions, tabulacions i fins i tot salts de p\u00e0gina dins de les cel\u00b7les de la taula.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_3_Taules/#creacio-duna-taula","title":"Creaci\u00f3 d'una taula","text":"<p>Per crear una taula a LibreOffice Writer, seguiu els passos seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Aneu a Inserir &gt; Taula.</li> <li>Especificar el nombre de files i columnes que voleu a la taula.</li> <li>Feu clic a D'acord i la taula apareixer\u00e0 al document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_3_Taules/#edicio-de-taules","title":"Edici\u00f3 de taules","text":"<p>Una vegada creada, podeu editar la taula amb diferents opcions:</p> <ul> <li>Afegir o eliminar files i columnes: Feu clic amb el bot\u00f3 dret a la taula i seleccioneu les opcions per afegir o eliminar files/columnes.</li> <li>Fusionar o dividir cel\u00b7les: Podeu combinar diverses cel\u00b7les en una sola o dividir una cel\u00b7la en m\u00faltiples.</li> <li>Format de la taula: Personalitzeu l'aparen\u00e7a de la taula modificant l'amplada de les cel\u00b7les, l'estil de les l\u00ednies i el color de fons.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_3_Taules/#exemple-dus","title":"Exemple d'\u00fas","text":"<p>Suposem que voleu crear una taula per mostrar vendes mensuals de diferents productes:</p> Mes Producte A Producte B Producte C Gener 1000\u20ac 1500\u20ac 2000\u20ac Febrer 1200\u20ac 1600\u20ac 2100\u20ac Mar\u00e7 1300\u20ac 1700\u20ac 2200\u20ac <p>Aquesta estructura permet una lectura clara de la informaci\u00f3 i facilita la comparaci\u00f3 entre els valors de cada producte en diferents mesos.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_3_Taules/#avantatges-de-les-taules","title":"Avantatges de les taules","text":"<p>L'\u00fas de taules en LibreOffice Writer proporciona diversos avantatges:</p> <ul> <li>Organitzaci\u00f3 clara: Les taules ajuden a estructurar i ordenar la informaci\u00f3, facilitant-ne la comprensi\u00f3.</li> <li>Versatilitat: Podeu incloure diversos tipus d'informaci\u00f3 (text, imatges, gr\u00e0fics) en una taula.</li> <li>Personalitzaci\u00f3: Les taules es poden adaptar a les necessitats del document, tant en estil com en funcionalitat.</li> <li>F\u00e0cil edici\u00f3: Afegir, eliminar o modificar files i columnes \u00e9s senzill i r\u00e0pid.</li> </ul> <p>Amb aquestes funcionalitats, les taules a LibreOffice Writer s\u00f3n una eina poderosa per a l'organitzaci\u00f3 i presentaci\u00f3 d'informaci\u00f3 complexa en documents.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/","title":"3.4. Formatar taules","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#formatar-taules","title":"Formatar Taules","text":"<p>El format de taules a LibreOffice Writer permet ajustar l'estil i l'aparen\u00e7a de les taules per millorar la presentaci\u00f3 visual i la llegibilitat de la informaci\u00f3. Podeu modificar diversos aspectes, com ara els bordes, els colors de fons, l'alineaci\u00f3 del text i molt m\u00e9s.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#opcions-de-format-de-taules","title":"Opcions de format de taules","text":"<p>Podeu personalitzar les taules de diverses maneres a LibreOffice Writer. Aquestes s\u00f3n algunes de les opcions de format disponibles:</p> <ul> <li>Estils predefinits de taules: Writer inclou estils predefinits per a taules amb diferents dissenys de colors, bordes i alineaci\u00f3.</li> <li>Format manual: Podeu formatar la taula de manera manual, canviant l'amplada de les columnes, l'al\u00e7ada de les files, el color de les cel\u00b7les i m\u00e9s.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#com-formatar-una-taula","title":"Com formatar una taula","text":"<ol> <li>Seleccionar la taula: Feu clic a qualsevol part de la taula que voleu formatar. Per formatar una cel\u00b7la, fila o columna espec\u00edfica, seleccioneu la part desitjada.</li> <li>Aneu a Taula &gt; Propietats al men\u00fa superior o feu clic amb el bot\u00f3 dret dins de la taula i seleccioneu Propietats de la taula.</li> <li>Apareixer\u00e0 una finestra amb diverses pestanyes per personalitzar diferents aspectes de la taula.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#aspectes-de-formatacio-disponibles","title":"Aspectes de formataci\u00f3 disponibles","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#1-bordes","title":"1. Bordes","text":"<p>Podeu afegir o modificar els bordes de la taula:    - Tipus de l\u00ednia: Trieu diferents estils de l\u00ednia (s\u00f2lida, discont\u00ednua, etc.).    - Color del borde: Seleccioneu el color per als bordes de la taula o de cel\u00b7les individuals.    - Gruix de la l\u00ednia: Ajusteu el gruix del borde per donar m\u00e9s o menys \u00e8mfasi a la taula.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#2-color-de-fons","title":"2. Color de fons","text":"<ul> <li>Podeu canviar el color de fons de cel\u00b7les, files o columnes individuals per destacar informaci\u00f3 espec\u00edfica.</li> <li>Aneu a la pestanya Fons a les propietats de la taula, i seleccioneu el color desitjat.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#3-alineacio-del-text","title":"3. Alineaci\u00f3 del text","text":"<ul> <li>Horitzontal: Ajusteu l'alineaci\u00f3 del text dins de les cel\u00b7les a l'esquerra, al centre o a la dreta.</li> <li>Vertical: Definiu si el text es mostra a la part superior, central o inferior de la cel\u00b7la.</li> <li>Podeu aplicar alineaci\u00f3 des del men\u00fa de propietats de la taula o utilitzant les opcions del men\u00fa de la barra d'eines.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#4-amplada-de-columnes-i-alcada-de-files","title":"4. Amplada de columnes i al\u00e7ada de files","text":"<ul> <li>Amplada de columnes: Podeu ajustar manualment l'amplada de cada columna arrossegant els l\u00edmits o introduint un valor espec\u00edfic a les propietats de la taula.</li> <li>Al\u00e7ada de files: Podeu modificar l'al\u00e7ada de les files de la mateixa manera per aconseguir una distribuci\u00f3 m\u00e9s uniforme de les cel\u00b7les o destacar algunes files.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#5-fusio-i-divisio-de-celles","title":"5. Fusi\u00f3 i divisi\u00f3 de cel\u00b7les","text":"<ul> <li>Fusionar cel\u00b7les: Seleccioneu diverses cel\u00b7les contig\u00fces i utilitzeu l'opci\u00f3 de Fusionar per combinar-les en una sola.</li> <li>Dividir cel\u00b7les: Podeu dividir una cel\u00b7la en diverses cel\u00b7les noves, tant horitzontalment com verticalment.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#aplicacio-destils-predefinits","title":"Aplicaci\u00f3 d'estils predefinits","text":"<p>A m\u00e9s del format manual, LibreOffice Writer ofereix estils predefinits de taules:</p> <ol> <li>Seleccioneu la taula.</li> <li>Aneu a la pestanya Estils de taula a la barra lateral.</li> <li>Trieu un dels estils disponibles per aplicar autom\u00e0ticament colors, bordes i altres opcions de format a la taula.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#exemple-practic-formatar-una-taula","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Formatar una taula","text":"<p>Suposem que teniu la seg\u00fcent taula:</p> Mes Producte A Producte B Producte C Gener 1000\u20ac 1500\u20ac 2000\u20ac Febrer 1200\u20ac 1600\u20ac 2100\u20ac Mar\u00e7 1300\u20ac 1700\u20ac 2200\u20ac <p>Per formatar-la seguint un estil m\u00e9s professional, podeu aplicar les accions seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Afegir bordes: Seleccioneu tota la taula i afegiu bordes exteriors amb una l\u00ednia gruixuda.</li> <li>Canviar el color de fons: Aplicar un color de fons blau clar a la fila d'encap\u00e7alament (Mes, Producte A, etc.) i un color gris suau per a les files de dades.</li> <li>Ajustar l'amplada de les columnes: Augmentar l'amplada de la columna Mes per donar m\u00e9s espai al text.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_4_Formatar_Taules/#avantatges-de-la-formatacio-de-taules","title":"Avantatges de la formataci\u00f3 de taules","text":"<ul> <li>Millora la presentaci\u00f3 visual: Les taules ben formatades s\u00f3n m\u00e9s agradables a la vista i transmeten la informaci\u00f3 de manera m\u00e9s clara.</li> <li>Dades destacades: L'\u00fas de colors i bordes ajuda a destacar seccions importants de la taula.</li> <li>Professionalitat: Una taula ben dissenyada pot aportar un toc de professionalitat als vostres documents.</li> </ul> <p>Amb aquestes eines de format, podeu adaptar les taules a les vostres necessitats, aconseguint documents m\u00e9s visuals i ben estructurats.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_5_Text_a_Taula/","title":"3.5. Text a taula","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_5_Text_a_Taula/#convertir-text-en-taula","title":"Convertir Text en Taula","text":"<p>A LibreOffice Writer, podeu convertir f\u00e0cilment text pla en una taula, especialment quan teniu llistats de dades separats per espais, comes o altres car\u00e0cters. Aquesta funcionalitat \u00e9s \u00fatil per organitzar millor la informaci\u00f3 en format tabular i millorar la seva presentaci\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_5_Text_a_Taula/#quan-utilitzar-la-conversio-de-text-a-taula","title":"Quan utilitzar la conversi\u00f3 de text a taula","text":"<p>Podeu utilitzar aquesta funci\u00f3 en diversos casos, com ara:</p> <ul> <li>Quan tingueu un conjunt de dades organitzat en l\u00ednies separades per comes o tabulacions.</li> <li>Quan voleu reorganitzar una llista d'informaci\u00f3 de manera estructurada en files i columnes.</li> <li>Per millorar la llegibilitat de dades que inicialment es presenten en format de text continu.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_5_Text_a_Taula/#pas-a-pas-convertir-text-en-taula","title":"Pas a pas: Convertir text en taula","text":"<p>Seguiu aquests passos per convertir text en taula dins de LibreOffice Writer:</p> <ol> <li>Seleccionar el text: Primer, seleccioneu el text que voleu convertir en taula. Aquest text hauria d'estar organitzat de manera que les dades estiguin separades per un delimitador com una coma, un punt i coma, o tabulacions.</li> </ol> <p>Per exemple, suposem que teniu el seg\u00fcent text:</p> <p>Gener, 1000\u20ac, 1500\u20ac, 2000\u20ac Febrer, 1200\u20ac, 1600\u20ac, 2100\u20ac Mar\u00e7, 1300\u20ac, 1700\u20ac, 2200\u20ac</p> <ol> <li> <p>Anar a Men\u00fa: Un cop seleccionat el text, aneu al men\u00fa superior i feu clic a Taula &gt; Convertir &gt; Text a Taula.</p> </li> <li> <p>Configurar les opcions de conversi\u00f3: S'obrir\u00e0 una finestra emergent amb diverses opcions:</p> </li> <li> <p>Delimitadors de text: Trieu el car\u00e0cter que separa les dades del text seleccionat. En l'exemple anterior, haur\u00edeu de seleccionar la coma com a delimitador.</p> </li> <li>Nombre de columnes: LibreOffice calcular\u00e0 autom\u00e0ticament el nombre de columnes segons els delimitadors del vostre text.</li> <li> <p>Opcions de format addicionals: Podeu definir altres opcions com afegir bordes autom\u00e0tics a la taula o ajustar l'amplada de les columnes.</p> </li> <li> <p>Finalitzar: Feu clic a D'acord i el text seleccionat es convertir\u00e0 en una taula dins del document.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_5_Text_a_Taula/#exemple-practic-convertir-una-llista-en-taula","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Convertir una llista en taula","text":"<p>Imagineu que teniu la seg\u00fcent llista de dades sobre vendes mensuals:</p> <p>Gener, 1000\u20ac, 1500\u20ac, 2000\u20ac Febrer, 1200\u20ac, 1600\u20ac, 2100\u20ac Mar\u00e7, 1300\u20ac, 1700\u20ac, 2200\u20ac</p> <p>Despr\u00e9s de convertir aquest text en una taula, el resultat seria el seg\u00fcent:</p> Mes Producte A Producte B Producte C Gener 1000\u20ac 1500\u20ac 2000\u20ac Febrer 1200\u20ac 1600\u20ac 2100\u20ac Mar\u00e7 1300\u20ac 1700\u20ac 2200\u20ac"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_5_Text_a_Taula/#opcions-avancades-de-conversio","title":"Opcions avan\u00e7ades de conversi\u00f3","text":"<p>A m\u00e9s del delimitador per defecte, podeu utilitzar altres car\u00e0cters com a separadors:</p> <ul> <li>Tabulaci\u00f3: Ideal per a text copiat d'un full de c\u00e0lcul o d'una aplicaci\u00f3 que separa les dades amb tabuladors.</li> <li>Punt i coma: \u00datil per convertir dades exportades d'altres programes que utilitzen aquest car\u00e0cter com a separador de camps.</li> <li>Altres: Podeu especificar qualsevol altre car\u00e0cter com a delimitador si els que ofereix per defecte no s\u00f3n adequats.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_5_Text_a_Taula/#avantatges-de-convertir-text-en-taula","title":"Avantatges de convertir text en taula","text":"<ul> <li>Organitzaci\u00f3 millorada: Les dades es presenten de manera m\u00e9s clara i estructurada, facilitant-ne la lectura i la comprensi\u00f3.</li> <li>Flexibilitat: Podeu convertir text en taules i formatar-les posteriorment, adaptant el seu estil a les vostres necessitats.</li> <li>Estalvi de temps: Evita la necessitat de crear taules manualment, especialment per a grans quantitats de dades que ja estan organitzades.</li> </ul> <p>Amb aquestes opcions, convertir text en taula \u00e9s una eina potent per a gestionar i presentar dades de forma m\u00e9s efica\u00e7 dins dels vostres documents a LibreOffice Writer.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_6_Combinar_Celes/","title":"3.6. Combinar Cel\u00b7les","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_6_Combinar_Celes/#combinacio-de-celles-en-taules","title":"Combinaci\u00f3 de Cel\u00b7les en Taules","text":"<p>A LibreOffice Writer, la combinaci\u00f3 de cel\u00b7les permet unificar dues o m\u00e9s cel\u00b7les adjacents en una de sola. Aquesta funcionalitat \u00e9s \u00fatil per millorar la presentaci\u00f3 de les dades i adaptar l'estructura de la taula a les necessitats del contingut, com ara crear cap\u00e7aleres que abastin diverses columnes o agrupar informaci\u00f3 relacionada.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_6_Combinar_Celes/#quan-utilitzar-la-combinacio-de-celles","title":"Quan utilitzar la combinaci\u00f3 de cel\u00b7les","text":"<p>Combinar cel\u00b7les \u00e9s especialment \u00fatil en els seg\u00fcents casos:</p> <ul> <li>Cap\u00e7aleres complexes: Quan voleu crear una cap\u00e7alera de taula que cobreixi diverses columnes.</li> <li>Agrupaci\u00f3 de dades: Per representar visualment que diverses files o columnes contenen informaci\u00f3 relacionada.</li> <li>Est\u00e8tica de la taula: Per simplificar la visualitzaci\u00f3 d'informaci\u00f3 en taules grans o complexes.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_6_Combinar_Celes/#pas-a-pas-com-combinar-celles","title":"Pas a pas: Com combinar cel\u00b7les","text":"<p>Seguiu aquests passos per combinar cel\u00b7les en una taula de LibreOffice Writer:</p> <ol> <li>Seleccionar les cel\u00b7les: Primer, seleccioneu les cel\u00b7les que voleu combinar. Aquestes cel\u00b7les han d'estar adjacents, ja sigui en files o columnes.</li> </ol> <p>Exemple: Si voleu combinar dues cel\u00b7les de la primera fila d'una taula de tres columnes, seleccioneu les dues primeres cel\u00b7les de la fila.</p> <ol> <li> <p>Anar al men\u00fa Taula: Un cop seleccionades les cel\u00b7les, aneu al men\u00fa superior i seleccioneu Taula &gt; Combina cel\u00b7les.</p> </li> <li> <p>Cel\u00b7les combinades: Les cel\u00b7les seleccionades es combinaran en una \u00fanica cel\u00b7la m\u00e9s gran. El contingut de totes les cel\u00b7les es fusionar\u00e0 en una de sola.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_6_Combinar_Celes/#exemple-practic-crear-una-capcalera-de-taula-combinada","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Crear una cap\u00e7alera de taula combinada","text":"<p>Suposem que teniu la seg\u00fcent taula amb informaci\u00f3 sobre vendes, i voleu combinar les cel\u00b7les de la primera fila per crear una cap\u00e7alera m\u00e9s clara.</p> <p>Abans de combinar:</p> <p></p> <p>Despr\u00e9s de combinar la primera fila:</p> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_6_Combinar_Celes/#dividir-celles-combinades","title":"Dividir cel\u00b7les combinades","text":"<p>Si voleu dividir cel\u00b7les que pr\u00e8viament heu combinat, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Seleccionar la cel\u00b7la combinada: Feu clic a la cel\u00b7la que voleu dividir.</li> <li>Anar al men\u00fa Taula: Aneu a Taula &gt; Divideix cel\u00b7les.</li> <li>Configurar la divisi\u00f3: Especifica com voleu dividir la cel\u00b7la (en files o columnes) i el nombre de parts.</li> <li>Finalitzar: Feu clic a D'acord i la cel\u00b7la es dividir\u00e0 en tantes parts com heu especificat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/3_6_Combinar_Celes/#avantatges-de-combinar-celles","title":"Avantatges de combinar cel\u00b7les","text":"<ul> <li>Millor presentaci\u00f3 visual: Permet crear dissenys de taula m\u00e9s flexibles i adaptats a les dades.</li> <li>Cap\u00e7aleres m\u00e9s clares: Facilita la creaci\u00f3 de cap\u00e7aleres que agrupen diverses categories d'informaci\u00f3.</li> <li>Flexibilitat: Podeu modificar la taula en qualsevol moment, combinant i dividint cel\u00b7les segons les necessitats del document.</li> </ul> <p>La combinaci\u00f3 de cel\u00b7les \u00e9s una eina molt \u00fatil a LibreOffice Writer per gestionar taules complexes i millorar la comprensi\u00f3 visual de les dades.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 11</li> <li>Activitat 12</li> <li>Activitat 13</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>La pr\u00e0ctica ens introdueix en l'\u00fas dels gr\u00e0fics i taules en Writer.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Gr\u00e0fics estad\u00edstics</li> <li>Introducci\u00f3 a les taules</li> <li>Crear taules</li> <li>Formatar taules</li> <li>Convertir text en taula</li> </ul> <p>\\vfill</p> <p>\\begin{center} \\includegraphics[height=32pt]{../../../assets/llicencia.png} \\end{center}</p> <p>\\begin{center} \\footnotesize{ \\textit{Apunts Aplicacions Ofim\u00e0tiques - 1SMX} by \\href{https://github.com/abeneto}{Alberto Benet\u00f3} is licensed under \\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/?ref=chooser-v1}{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0} } \\end{center}</p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#activitat-11","title":"Activitat 11","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#objectiu","title":"Objectiu:","text":"<p>Treballar amb gr\u00e0fics estad\u00edstics.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#creacio-dun-grafic","title":"Creaci\u00f3 d\u2019un gr\u00e0fic","text":"<ol> <li>Obri el recurs <code>Resultados.odt</code> i trobar\u00e0s una taula.</li> <li>Situat en qualsevol cel\u00b7la de la taula i inserta un Diagrama com el mostrat en <code>Sol_Act_11.pdf</code>.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-11.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#activitat-12","title":"Activitat 12","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#introduccio-a-les-taules","title":"Introducci\u00f3 a les taules","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#objectiu_1","title":"Objectiu:","text":"<p>L\u2019objectiu d\u2019esta Activitat \u00e9s aprendre a crear i modificar taules.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Crea un document nou.</li> <li>Inserta una taula de 3 columnes per 20 files.</li> <li>Estableix:<ul> <li>Repetir t\u00edtol: Activat (Les primeres 1 fila)</li> <li>Permetre divisi\u00f3 de taula en p\u00e0gines i columnes: Desactivat</li> <li>Inserir bordes</li> </ul> </li> <li>Polsa el bot\u00f3 Acceptar.</li> <li>Introdueix la informaci\u00f3 del fitxer <code>Sol_Act_12_1.pdf</code>.</li> <li>Introdueix el t\u00edtol de la taula.</li> <li>Guarda el document amb el nom <code>paises.odt</code> per a la seua revisi\u00f3.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#modificacio-del-format-duna-taula","title":"Modificaci\u00f3 del format d\u2019una taula","text":"<ol> <li>Modifica la taula del fitxer <code>Paises.odt</code> perqu\u00e8 es paregui a la del fitxer <code>Sol_Act_12_2.pdf</code> i guarda-la amb el nom <code>situacion.odt</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#modificacio-de-les-linies-i-dels-colors-de-les-celles","title":"Modificaci\u00f3 de les l\u00ednies i dels colors de les cel\u00b7les","text":"<ol> <li>Modifica la taula del fitxer <code>situacion.odt</code> per a que es paregui a la del fitxer <code>Sol_Act_12_3.pdf</code> i guarda-la amb el nom <code>paises_colores.odt</code>.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Entrega els documents \\texttt{situacion.odt} i \\texttt{paises_colores.odt}. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#activitat-13","title":"Activitat 13","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#objectiu_2","title":"Objectiu:","text":"<p>Fusionar i dividir cel\u00b7les.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat_2","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<p>Crea una taula com la del fitxer <code>Sol_Act_13.pdf</code> realitzant les combinacions de cel\u00b7les adequades. El resultat final ser\u00e0:</p> <p></p> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-13.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 14</li> <li>Activitat 15</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>La pr\u00e0ctica ens introdueix en l'\u00fas dels gr\u00e0fics i taules en Writer.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Gr\u00e0fics estad\u00edstics</li> <li>Introducci\u00f3 a les taules</li> <li>Crear taules</li> <li>Formatar taules</li> <li>Convertir text en taula</li> </ul> <p>\\vfill</p> <p>\\begin{center} \\includegraphics[height=32pt]{../../../assets/llicencia.png} \\end{center}</p> <p>\\begin{center} \\footnotesize{ \\textit{Apunts Aplicacions Ofim\u00e0tiques - 1SMX} by \\href{https://github.com/abeneto}{Luis Garc\u00eda} is licensed under \\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/?ref=chooser-v1}{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0} } \\end{center}</p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#activitat-14","title":"Activitat 14","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#objectiu","title":"Objectiu:","text":"<p>Formatar taules</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#creacio-de-la-taula-i-introduccio-de-dades","title":"Creaci\u00f3 de la taula i introducci\u00f3 de dades","text":"<ol> <li>Crea un document en blanc.</li> <li>Dona un format horitzontal a la p\u00e0gina.</li> <li>Crea una taula de 6 columnes i 28 files.</li> <li>Escriu el contingut que es troba en el document <code>Personal.odt</code>.</li> <li>Dona-li format de text a la columna CP.</li> <li>Ajusta l'ample de les columnes amb ajuda del ratol\u00ed.</li> <li>Dona una altura a les files de 1.10 cm.</li> <li>Alinea horitzontalment les dades de les cel\u00b7les segons el model.</li> <li>Alinea verticalment centrat les dades de les cel\u00b7les.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#repeticio-de-lencapcalament","title":"Repetici\u00f3 de l'encap\u00e7alament","text":"<ol> <li>Observa com a la segona p\u00e0gina no est\u00e0 la primera fila dels t\u00edtols.</li> <li>Activa la repetici\u00f3 de l'encap\u00e7alament.</li> <li>Observa com ja apareix la primera fila de t\u00edtols en la segona p\u00e0gina.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#ordenacio-de-les-dades","title":"Ordenaci\u00f3 de les dades","text":"<p>Ordena els empleats per ordre alfab\u00e8tic de la poblaci\u00f3 i el cognom:</p> <ol> <li>Selecciona les dades que vols ordenar, que corresponen a tota la taula.</li> <li>Ordena'ls.</li> <li>Observa el resultat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#insercio-duna-fila","title":"Inserci\u00f3 d'una fila","text":"<ol> <li>Situa't en la primera cel\u00b7la de la fila de l'empleada de Barcelona, M\u00d3NICA RODR\u00cdGUEZ CALDER\u00d3N.</li> <li>Inserta una fila per damunt.</li> <li>Introdueix les seues dades com a empleada.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#insercio-duna-columna","title":"Inserci\u00f3 d'una columna","text":"<ol> <li>Situa't en la primera cel\u00b7la de la primera columna.</li> <li>Inserta una columna davant.</li> <li>Introdueix els codis de personal que desitges.</li> <li>Dona una grand\u00e0ria de lletra de 8 als codis introdu\u00efts.</li> <li>Aplica una alineaci\u00f3 vertical superior amb la barra d\u2019eines de la taula.</li> <li>Ajusta l'ample de les columnes amb ajuda del ratol\u00ed.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#divisio-de-la-taula","title":"Divisi\u00f3 de la taula","text":"<ol> <li>Situa't en el primer empleat de Vilanova i la Geltr\u00fa.</li> <li>Divideix la taula copiant l'encap\u00e7alament.</li> <li>Inserta un salt de p\u00e0gina per a deixar aquesta taula en una p\u00e0gina nova.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#format-automatic","title":"Format autom\u00e0tic","text":"<ol> <li>Utilitza el format autom\u00e0tic per deixar les taules com es mostra al fitxer <code>Sol_Act_14.pdf</code>.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com \\texttt{Act-14.odt}. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#activitat-15","title":"Activitat 15","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#objectiu_1","title":"Objectiu:","text":"<p>Convertir text en taula</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Obri el document <code>Facturas_Texto.odt</code></li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":"<p>\\vfill</p> <p>\\begin{center} \\includegraphics[height=32pt]{../../../assets/llicencia.png} \\end{center}</p> <p>\\begin{center} \\footnotesize{ \\textit{Apunts Aplicacions Ofim\u00e0tiques - 1SMX} by \\href{https://github.com/abeneto}{Alberto Benet\u00f3} is licensed under \\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/?ref=chooser-v1}{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0} } \\end{center}</p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#1-introduccio","title":"1. Introducci\u00f3","text":"<p>La pr\u00e0ctica introdueix l'\u00fas b\u00e0sic de LibreOffice.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#2-objectius","title":"2. Objectius","text":"<p>L'objectiu d'aquesta pr\u00e0ctica \u00e9s comprovar si l\u2019alumnat ha assimilat els seg\u00fcents conceptes pr\u00e0ctics i sap com aplicar-los: - Gr\u00e0fics estad\u00edstics - Creaci\u00f3 de taules - Formataci\u00f3 de taules - Conversi\u00f3 de text a taula</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#3-practica","title":"3. Pr\u00e0ctica","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#31-recreacio-de-taula","title":"3.1. Recreaci\u00f3 de taula","text":"<p>Reprodueix la seg\u00fcent taula:</p> NOMBRE MEDALLAS ORO MEDALLAS PLATA MEDALLAS BRONCE Joan 3 1 10 Andreu 1 5 1 Alba 0 0 1 Elisa 2 6 2 Andrea 5 1 0 Elena 0 0 0 Sonia 1 3 6 Sofia 3 3 3 Joaqu\u00edn 0 1 0 Ernest 3 8 1 Miquel 2 2 2 Jaume 1 3 1 Estrella 0 4 2 Carles 0 5 1 Xavier 1 1 9 <p>I aplica estils per a que quede el m\u00e9s semblant possible a aquesta:</p> <p></p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#32-generacio-de-grafic","title":"3.2. Generaci\u00f3 de gr\u00e0fic","text":"<p>Crea un gr\u00e0fic amb les dades de la taula anterior i afegeix-lo just sota la taula.</p> <p></p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#33-creacio-de-nova-taula","title":"3.3. Creaci\u00f3 de nova taula","text":"<p>Baix del gr\u00e0fic, crea una taula amb les seg\u00fcents especificacions: - Taula de 25 files i 4 columnes - Repetici\u00f3 de les files de t\u00edtol en noves p\u00e0gines - Estil de taula: Finanzas - Introdueix les seg\u00fcents dades:</p> Fecha Bitcoin Ethereum Doge 22.09.2021 43.023,7 2.984,32 0,213940 21.09.2021 40.651,3 2.761,52 0,200575 20.09.2021 42.870,6 2.976,05 0,207600 19.09.2021 47.238,7 3.329,12 0,232971 18.09.2021 48.306,7 3.435,97 0,241378 17.09.2021 47.282,8 3.398,65 0,239833 16.09.2021 47.748,0 3.569,43 0,242142 15.09.2021 48.130,6 3.611,90 0,247400 14.09.2021 47.077,5 3.428,87 0,240342 13.09.2021 44.949,5 3.284,52 0,235823 12.09.2021 46.062,3 3.408,28 0,250623 11.09.2021 45.161,9 3.267,33 0,240969 10.09.2021 44.842,8 3.207,27 0,239565 09.09.2021 46.385,6 3.423,51 0,252357 08.09.2021 46.061,4 3.495,10 0,256726 07.09.2021 46.779,6 3.423,12 0,254302 06.09.2021 52.672,1 3.927,21 0,309001 05.09.2021 51.768,6 3.950,62 0,314393 04.09.2021 49.918,4 3.884,97 0,299222 03.09.2021 49.999,0 3.936,29 0,296052 02.09.2021 49.274,3 3.786,19 0,294913 01.09.2021 48.819,4 3.832,73 0,294338 31.08.2021 47.130,4 3.430,74 0,278231 30.08.2021 46.992,7 3.225,67 0,271949 29.08.2021 48.777,4 3.222,16 0,266967"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#34-particio-de-la-taula","title":"3.4. Partici\u00f3 de la taula","text":"<p>Mou la taula cap avall suficient per dividir-la entre dues p\u00e0gines.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#35-grafics-per-cada-moneda","title":"3.5. Gr\u00e0fics per cada moneda","text":"<p>Genera un gr\u00e0fic per a cadascuna de les monedes (Bitcoin, Ethereum, Doge) que mostri l'evoluci\u00f3 del seu preu al llarg del temps.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#36-conversio-de-text-a-taula","title":"3.6. Conversi\u00f3 de text a taula","text":"<p>Converteix el text situat en el fitxer litecoin.odt a una taula com les anteriors i genera un gr\u00e0fic per aquesta.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#37-documentacio-del-proces","title":"3.7. Documentaci\u00f3 del proc\u00e9s","text":"<p>Baix del gr\u00e0fic, descriu els passos seguits per convertir el text en una taula.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#38-afegir-noves-files","title":"3.8. Afegir noves files","text":"<p>Afegeix 3 files noves a cadascuna de les taules de Bitcoin, Ethereum, Doge i Litecoin amb dates i preus ficticis.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#39-eliminacio-de-files","title":"3.9. Eliminaci\u00f3 de files","text":"<p>Elimina les 3 primeres files de cadascuna de les taules.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#310-formatacio-de-les-taules","title":"3.10. Formataci\u00f3 de les taules","text":"<p>Aplica el seg\u00fcent format a les taules de Bitcoin, Ethereum, Doge i Litecoin: - Els t\u00edtols de la primera fila en negreta, 18pt, Arial. - Vores exteriors de 2 pts i interiors per defecte. - Efecte \"pijama\": files imparells en blanc i files parells en gris clar 4. - Ample de la darrera columna: 5 cm, la resta 3 cm. - Centra les taules a la p\u00e0gina.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#311-taula-addicional","title":"3.11. Taula addicional","text":"<p>Crea la taula seg\u00fcent combinant cel\u00b7les, files i columnes segons sigui necessari, i afegeix-la al final del document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%203/activitats/3_Practica3/#4-guarda-el-document","title":"4. Guarda el document","text":"<p>Guarda el document amb el nom practica3.odt, exporta'l tamb\u00e9 com practica3.pdf i puja els documents a la plataforma.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_0_Part4/","title":"4.0. Introducci\u00f3","text":"<p>En aquesta quarta part del tema, ens centrarem en noves funcionalitats avan\u00e7ades de Writer de LibreOffice que us permetran treballar amb documents m\u00e9s complexos i gestionar-los de manera eficient. L'objectiu \u00e9s que pugueu dominar aquestes eines per optimitzar la presentaci\u00f3 i organitzaci\u00f3 de documents de gran volum i amb contingut divers.</p> <p>Comen\u00e7arem parlant de les sangries, una funci\u00f3 fonamental per a la correcta distribuci\u00f3 del text dins d'un document. Les sangries permeten ajustar els marges i crear una estructura visual m\u00e9s clara i professional, especialment en documents amb m\u00faltiples nivells d'informaci\u00f3. Aprendrem a configurar sangries personalitzades i a aplicar-les tant a par\u00e0grafs concrets com a seccions senceres del document.</p> <p>Tot seguit, ens centrarem en la integraci\u00f3 de taules de c\u00e0lcul dins de Writer. Aquesta funcionalitat us permetr\u00e0 inserir taules de c\u00e0lcul din\u00e0miques, com les creades amb Calc de LibreOffice, directament en els vostres documents de text. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil per gestionar dades num\u00e8riques, fer c\u00e0lculs autom\u00e0tics i mostrar resultats de manera clara i compacta. A m\u00e9s, veurem com actualitzar aquestes taules autom\u00e0ticament quan es modifiquin les dades.</p> <p>El seg\u00fcent tema ser\u00e0 la gesti\u00f3 de documents de gran volum. A mesura que els documents creixen en mida i complexitat, es fa imprescindible aplicar t\u00e8cniques per mantenir-los organitzats i f\u00e0cils de navegar. Aprendrem a dividir i estructurar aquests documents de manera eficient, utilitzant seccions, \u00edndexs autom\u00e0tics i estils per mantenir un control adequat sobre el contingut.</p> <p>Tamb\u00e9 explorarem l'\u00fas del document mestre, una eina avan\u00e7ada que us permetr\u00e0 gestionar documents de gran volum dividint-los en parts m\u00e9s petites, mantenint-ne la coher\u00e8ncia i facilitant-ne la revisi\u00f3 i edici\u00f3. El document mestre \u00e9s especialment \u00fatil per a treballs de recerca, tesis o manuals extensos, on diversos documents menors poden integrar-se en un sol projecte de manera flexible i organitzada.</p> <p>Finalment, ens endinsarem en el control de canvis, una funci\u00f3 clau per a la col\u00b7laboraci\u00f3 en documents. Veurem com activar-lo, revisar canvis proposats per altres usuaris i gestionar diferents versions d'un mateix document. Aquesta funci\u00f3 \u00e9s especialment \u00fatil quan diversos autors estan treballant conjuntament en un mateix projecte o quan \u00e9s necessari mantenir un registre detallat de les modificacions fetes al llarg del temps.</p> <p>Amb aquest conjunt d'eines, podreu gestionar de manera m\u00e9s eficient els vostres projectes de gran volum, tot garantint que el vostre document es mantingui organitzat, ben estructurat i f\u00e0cil de modificar i revisar.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/","title":"4.1. Sangries","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#sangries","title":"Sangries","text":"<p>Les sangries en LibreOffice Writer s\u00f3n una eina fonamental dins dels formats de par\u00e0graf que permet ajustar la posici\u00f3 del text dins del document. Aquestes configuracions us permetran controlar l'espai entre els marges de la p\u00e0gina i el text, tant per a tot el par\u00e0graf com per a la primera l\u00ednia, i aix\u00ed crear documents amb una estructura visual m\u00e9s clara i professional.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#tipus-de-sangries","title":"Tipus de Sangries","text":"<p>LibreOffice Writer ofereix diverses opcions per aplicar sangries, adaptant-les a les vostres necessitats de formataci\u00f3:</p> <ul> <li> <p>Sangria abans del text: \u00c9s l'espai entre el marge esquerre de la p\u00e0gina i l'inici del par\u00e0graf. \u00c9s especialment \u00fatil per ajustar l'alineaci\u00f3 de blocs de text dins d'un document.</p> </li> <li> <p>Sangria despr\u00e9s del text: \u00c9s l'espai entre el marge dret de la p\u00e0gina i el final del par\u00e0graf. Aquesta opci\u00f3 permet equilibrar el text dins de la p\u00e0gina, especialment en documents amb formats complexos o ajustats.</p> </li> <li> <p>Primera l\u00ednia: Aquesta opci\u00f3 aplica una sangria exclusiva a la primera l\u00ednia del par\u00e0graf, creant un efecte visual que separa clarament els par\u00e0grafs entre si.</p> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#com-aplicar-sangries","title":"Com aplicar sangries","text":"<p>Per accedir a les opcions de sangries en Writer, seguiu els passos seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Seleccioneu el par\u00e0graf o par\u00e0grafs als quals voleu aplicar una sangria.</li> <li>Aneu al men\u00fa superior i seleccioneu Format &gt; Par\u00e0graf.</li> <li>A la finestra que apareix, seleccioneu la pestanya Sangries i espaiat.</li> <li>Ajusteu els valors per a Abans del text, Despr\u00e9s del text i Primera l\u00ednia segons les vostres necessitats.</li> <li>Feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#configuracio-de-les-sangries","title":"Configuraci\u00f3 de les Sangries","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#sangria-abans-del-text","title":"Sangria abans del text","text":"<p>La sangria abans del text determina la dist\u00e0ncia entre el marge esquerre i el comen\u00e7ament del par\u00e0graf. Aquesta configuraci\u00f3 \u00e9s especialment \u00fatil en documents formals o acad\u00e8mics, on sovint \u00e9s necessari crear blocs de text amb espais addicionals per millorar-ne la llegibilitat.</p> <p>Per configurar-la:</p> <ol> <li>Aneu a Format &gt; Par\u00e0graf.</li> <li>A la secci\u00f3 de Sangria, introdu\u00efu el valor desitjat en el camp Abans del text.</li> <li>Feu clic a D'acord.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#sangria-despres-del-text","title":"Sangria despr\u00e9s del text","text":"<p>La sangria despr\u00e9s del text ajusta la dist\u00e0ncia entre el marge dret de la p\u00e0gina i el final del par\u00e0graf. \u00c9s \u00fatil per donar un aspecte m\u00e9s equilibrat al text, especialment en documents amb molt contingut gr\u00e0fic o amb necessitats d'espaiat espec\u00edfic.</p> <p>Per configurar-la:</p> <ol> <li>Aneu a Format &gt; Par\u00e0graf.</li> <li>Introdu\u00efu el valor desitjat en el camp Despr\u00e9s del text.</li> <li>Feu clic a D'acord.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#primera-linia","title":"Primera l\u00ednia","text":"<p>La sangria de la primera l\u00ednia \u00e9s una de les t\u00e8cniques m\u00e9s utilitzades per separar visualment els par\u00e0grafs dins d'un text. En comptes d'afegir espai entre par\u00e0grafs, la primera l\u00ednia es despla\u00e7a lleugerament cap a dins, creant una diferenciaci\u00f3 subtil.</p> <p>Per configurar-la:</p> <ol> <li>Aneu a Format &gt; Par\u00e0graf.</li> <li>A la secci\u00f3 de Sangria, introdu\u00efu el valor desitjat en el camp Primera l\u00ednia.</li> <li>Feu clic a D'acord.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#exemple-practic-aplicar-una-sangria-a-la-primera-linia","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Aplicar una sangria a la primera l\u00ednia","text":"<p>Suposem que voleu aplicar una sangria a la primera l\u00ednia de cada par\u00e0graf del vostre document per millorar-ne l'organitzaci\u00f3 visual. Seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Seleccioneu el par\u00e0graf o els par\u00e0grafs als quals voleu aplicar la sangria.</li> <li>Aneu a Format &gt; Par\u00e0graf.</li> <li>A la pestanya Sangries i espaiat, introdu\u00efu el valor 0,5 cm en el camp Primera l\u00ednia.</li> <li>Feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol> <p>Aquest ajust crear\u00e0 un espaiat discret a l'inici de la primera l\u00ednia de cada par\u00e0graf, donant al document un aspecte m\u00e9s ordenat i llegible.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_1_Sangries/#avantatges-de-les-sangries","title":"Avantatges de les sangries","text":"<p>L'\u00fas de les sangries en LibreOffice Writer ofereix diversos avantatges:</p> <ul> <li>Clarificaci\u00f3 visual: Les sangries ajuden a organitzar el text, separant par\u00e0grafs o blocs de contingut d'una manera visualment atractiva.</li> <li>Professionalitat: Els documents amb sangries ben aplicades semblen m\u00e9s professionals i ben estructurats.</li> <li>Personalitzaci\u00f3: Permet ajustar l'espaiat i la distribuci\u00f3 del text segons les necessitats del document, ja sigui en documents formals, acad\u00e8mics o creatius.</li> </ul> <p>Amb aquestes eines, podreu gestionar i formatar el vostre text amb m\u00e9s precisi\u00f3 i est\u00e8tica, millorant tant l'aparen\u00e7a com la funcionalitat dels vostres documents.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/","title":"4.2. Taules de c\u00e0lcul","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#taules-de-calcul","title":"Taules de c\u00e0lcul","text":"<p>Les taules de c\u00e0lcul dins de LibreOffice Writer s\u00f3n una eina potent per gestionar dades num\u00e8riques i informaci\u00f3 organitzada de manera estructurada. Podreu inserir taules de c\u00e0lcul din\u00e0miques directament dins del vostre document de text, cosa que us permetr\u00e0 presentar informaci\u00f3 precisa i f\u00e0cilment comprensible, aix\u00ed com fer c\u00e0lculs autom\u00e0tics i actualitzar dades sense haver de sortir de Writer.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#integracio-amb-calc","title":"Integraci\u00f3 amb Calc","text":"<p>LibreOffice Writer permet inserir taules de c\u00e0lcul de Calc, l'eina de fulls de c\u00e0lcul de la suite. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil si ja heu creat una taula de c\u00e0lcul en Calc i voleu inserir-la en un document de text per mostrar resultats o fer c\u00e0lculs dins d\u2019un informe, carta o estudi.</p> <p></p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#com-inserir-una-taula-de-calcul","title":"Com inserir una taula de c\u00e0lcul","text":"<p>Per inserir una taula de c\u00e0lcul dins d\u2019un document de Writer, seguiu els passos seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa superior i seleccioneu Inserir &gt; Objecte &gt; Full de c\u00e0lcul.</li> <li>Aix\u00f2 obrir\u00e0 una nova taula de c\u00e0lcul dins del vostre document. Podeu introduir dades, f\u00f3rmules o importar una taula ja existent des de LibreOffice Calc.</li> <li>Un cop inserida, podeu interactuar amb la taula com ho far\u00edeu en un full de c\u00e0lcul independent, per\u00f2 directament dins de Writer.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#configuracio-de-les-taules-de-calcul","title":"Configuraci\u00f3 de les taules de c\u00e0lcul","text":"<p>Un cop inserida una taula de c\u00e0lcul dins de Writer, podeu modificar diversos par\u00e0metres per adaptar-la a les vostres necessitats:</p> <ul> <li> <p>Ample de columnes i al\u00e7ada de files: Podeu ajustar la mida de les columnes i files fent clic dret sobre els encap\u00e7alaments de la taula i seleccionant Propietats. Aix\u00f2 us permetr\u00e0 optimitzar l'espai i fer que les dades siguin f\u00e0cils de llegir.</p> </li> <li> <p>F\u00f3rmules: Les taules de c\u00e0lcul dins de Writer poden utilitzar f\u00f3rmules com a Calc. Per exemple, podeu sumar, restar, multiplicar o fer operacions m\u00e9s complexes directament dins de la taula.</p> </li> <li> <p>Format de cel\u00b7les: Com en qualsevol full de c\u00e0lcul, podeu aplicar format a les cel\u00b7les per donar un estil m\u00e9s atractiu a la taula. Aix\u00f2 inclou aplicar colors, canviar el tipus de lletra, afegir bordes i molt m\u00e9s.</p> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#com-vincular-taules-de-calcul-de-calc-a-writer","title":"Com vincular taules de c\u00e0lcul de Calc a Writer","text":"<p>Si ja teniu una taula de c\u00e0lcul creada a LibreOffice Calc i voleu inserir-la dins de Writer mantenint-la sincronitzada amb l'original, podeu seguir aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a Fitxer &gt; Inserir &gt; Objecte &gt; Full de c\u00e0lcul de LibreOffice Calc.</li> <li>Seleccioneu l'arxiu de Calc que voleu inserir i feu clic a D'acord.</li> <li>La taula de c\u00e0lcul es vincular\u00e0 amb el document de Writer, i qualsevol canvi fet a la taula en Calc es reflectir\u00e0 autom\u00e0ticament a Writer.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#us-de-taules-de-calcul-per-a-calculs-automatics","title":"\u00das de taules de c\u00e0lcul per a c\u00e0lculs autom\u00e0tics","text":"<p>Un dels avantatges m\u00e9s grans de treballar amb taules de c\u00e0lcul dins de Writer \u00e9s la capacitat de fer c\u00e0lculs autom\u00e0tics. Podeu utilitzar funcions com ara sumes, mitjanes, m\u00e0xims i m\u00ednims dins de la taula de c\u00e0lcul per generar resultats immediatament.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#exemple-practic-crear-una-taula-amb-sumes-automatiques","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Crear una taula amb sumes autom\u00e0tiques","text":"<p>Suposem que voleu crear una taula per sumar autom\u00e0ticament una s\u00e8rie de valors dins de Writer. Seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Inseriu una taula de c\u00e0lcul com s'ha descrit anteriorment.</li> <li>Introdu\u00efu els valors a les cel\u00b7les, per exemple, en la columna A (A1:A5).</li> <li>En la cel\u00b7la A6, introdu\u00efu la f\u00f3rmula <code>=SUM(A1:A5)</code> per calcular la suma d'aquests valors.</li> <li>El resultat apareixer\u00e0 autom\u00e0ticament a la cel\u00b7la A6, actualitzant-se si es modifiquen els valors.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#avantatges-de-les-taules-de-calcul","title":"Avantatges de les taules de c\u00e0lcul","text":"<p>L'\u00fas de taules de c\u00e0lcul dins de LibreOffice Writer t\u00e9 m\u00faltiples avantatges:</p> <ul> <li>Organitzaci\u00f3 de dades: Les taules de c\u00e0lcul s\u00f3n ideals per presentar grans volums de dades num\u00e8riques de manera clara i ordenada.</li> <li>C\u00e0lculs autom\u00e0tics: Podeu aplicar f\u00f3rmules per fer c\u00e0lculs autom\u00e0tics dins de la taula, evitant errors i estalviant temps.</li> <li>Actualitzaci\u00f3 din\u00e0mica: Si inseriu una taula vinculada des de Calc, els canvis fets en el full de c\u00e0lcul original es reflectiran autom\u00e0ticament en el document de Writer.</li> <li>Formataci\u00f3 personalitzada: Les taules de c\u00e0lcul poden ser personalitzades amb diversos formats, com ara colors de fons, tipus de lletra i bordes per fer-les m\u00e9s llegibles i atractives.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_2_TaulesCalcul/#exemple-practic-inserir-una-taula-de-calcul-existent","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Inserir una taula de c\u00e0lcul existent","text":"<p>Si voleu inserir una taula de c\u00e0lcul ja creada a Calc dins del vostre document de Writer, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a Fitxer &gt; Inserir &gt; Objecte &gt; Full de c\u00e0lcul de LibreOffice Calc.</li> <li>Seleccioneu l'arxiu de Calc que cont\u00e9 la taula que voleu inserir.</li> <li>La taula es mostrar\u00e0 dins del vostre document de Writer. Podeu redimensionar-la o modificar-la com calgui.</li> </ol> <p>Amb aquestes eines, podreu gestionar dades num\u00e8riques de manera din\u00e0mica i eficient dins de LibreOffice Writer, mantenint el vostre document estructurat i amb informaci\u00f3 actualitzada f\u00e0cilment.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/","title":"4.3. Documents de gran volum","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#documents-de-gran-volum","title":"Documents de gran volum","text":"<p>Treballar amb documents de gran volum en LibreOffice Writer requereix una bona organitzaci\u00f3 i l'\u00fas eficient de les eines de navegaci\u00f3 i estructura que el programa ofereix. Un document llarg, com pot ser un informe d'empresa, una tesi o un manual, necessita estar ben estructurat en cap\u00edtols, apartats i subapartats, aix\u00ed com en \u00edtems i sub\u00edtems, per facilitar-ne tant la lectura com la modificaci\u00f3.</p> <p>A continuaci\u00f3, veurem com crear un esquelet del document, navegar-hi i reorganitzar-lo, per garantir que el treball amb documents extensos sigui m\u00e9s f\u00e0cil i eficient.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#crear-un-esquelet-del-document","title":"Crear un esquelet del document","text":"<p>Abans de comen\u00e7ar a redactar un document de gran volum, \u00e9s important crear un esquelet que servir\u00e0 de guia per estructurar-lo adequadament. Aquest esquelet ha de reflectir l'estructura general del document, incloent-hi tots els cap\u00edtols, apartats i subapartats que hi haur\u00e0.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#passos-per-crear-un-esquelet-del-document","title":"Passos per crear un esquelet del document","text":"<ol> <li> <p>Definir els t\u00edtols principals: Abans de comen\u00e7ar a escriure, feu una llista dels t\u00edtols de cada cap\u00edtol o secci\u00f3 que necessiteu. Podeu comen\u00e7ar per les grans seccions com Introducci\u00f3, Metodologia, Resultats i Conclusions.</p> </li> <li> <p>Subapartats: Dins de cada secci\u00f3 principal, determineu els subapartats necessaris per organitzar el contingut de manera clara. Per exemple, dins de Metodologia podeu tenir apartats com Participants, Materials i Procediment.</p> </li> <li> <p>Aplicar estils de t\u00edtol: Utilitzeu estils de t\u00edtol predefinits per a cada nivell de l\u2019esquelet. Podeu aplicar <code>T\u00edtol 1</code> per als cap\u00edtols principals, <code>T\u00edtol 2</code> per als subapartats i aix\u00ed successivament. Aix\u00f2 facilitar\u00e0 la creaci\u00f3 de la taula de contingut m\u00e9s endavant.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#avantatges-dun-esquelet-ben-definit","title":"Avantatges d\u2019un esquelet ben definit","text":"<ul> <li>Organitzaci\u00f3 clara: Amb l\u2019esquelet ben definit, ser\u00e0 m\u00e9s f\u00e0cil seguir l\u2019ordre l\u00f2gic del document mentre s\u2019escriu.</li> <li>Facilitat per afegir contingut: Podeu afegir contingut a cada secci\u00f3 de manera progressiva, sense perdre de vista l\u2019estructura global.</li> <li>Taula de contingut autom\u00e0tica: Un esquelet basat en estils de t\u00edtol permet generar una taula de contingut autom\u00e0tica, que s\u2019actualitza amb cada canvi fet al document.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#navegar-pel-document","title":"Navegar pel document","text":"<p>Quan treballeu amb documents de gran volum, \u00e9s essencial poder navegar r\u00e0pidament entre les diferents seccions. LibreOffice Writer ofereix diverses eines per facilitar aquesta navegaci\u00f3, cosa que permet estalviar temps i evitar errors quan es treballa amb documents llargs.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#eines-per-navegar-pel-document","title":"Eines per navegar pel document","text":"<ol> <li> <p>Barra de navegaci\u00f3: Premeu <code>F5</code> per obrir la barra de navegaci\u00f3. Aquesta eina us permet moure-us r\u00e0pidament entre t\u00edtols, taules, imatges, comentaris i altres elements del document.</p> </li> <li> <p>Salt entre t\u00edtols: Gr\u00e0cies als estils de t\u00edtol que heu aplicat, podeu utilitzar la barra de navegaci\u00f3 per saltar directament entre els t\u00edtols principals o subapartats. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil en documents llargs on fer scroll manual pot ser ineficient.</p> </li> <li> <p>Taula de contingut interactiva: Si heu creat una taula de contingut, aquesta tamb\u00e9 actua com a eina de navegaci\u00f3, ja que podeu fer clic en qualsevol dels seus elements per saltar directament a la secci\u00f3 corresponent.</p> </li> <li> <p>Cercar i substituir: Aquesta funci\u00f3 (<code>Ctrl+F</code>) permet trobar paraules o frases espec\u00edfiques dins del document, facilitant la revisi\u00f3 o modificaci\u00f3 del contingut.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#exemple-practic-de-navegacio","title":"Exemple pr\u00e0ctic de navegaci\u00f3","text":"<p>Si esteu treballant en un informe de m\u00e9s de 100 p\u00e0gines i necessiteu revisar l\u2019apartat de Resultats, podeu utilitzar la barra de navegaci\u00f3 per saltar directament al cap\u00edtol de Resultats, sense haver de despla\u00e7ar-vos manualment per tot el document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#reorganitzar-el-document","title":"Reorganitzar el document","text":"<p>Una de les grans avantatges de treballar amb un esquelet ben estructurat i amb estils de t\u00edtol \u00e9s que facilita la reorganitzaci\u00f3 del document en qualsevol moment. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil en documents de gran volum, ja que podeu necessitar moure seccions senceres, cap\u00edtols o apartats sense perdre el format ni l\u2019estructura.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#com-reorganitzar-el-document","title":"Com reorganitzar el document","text":"<ol> <li> <p>Utilitzar el Navigator: A la barra de navegaci\u00f3 (<code>F5</code>), podeu veure una llista jer\u00e0rquica de tots els t\u00edtols i seccions del document. Des d\u2019aqu\u00ed, podeu arrossegar i deixar anar els t\u00edtols per reorganitzar les seccions de manera visual i r\u00e0pida.</p> </li> <li> <p>Moure seccions manualment: Alternativament, podeu seleccionar tot el text d'una secci\u00f3, retallar-lo (<code>Ctrl+X</code>) i enganxar-lo (<code>Ctrl+V</code>) en una altra part del document. Writer mantindr\u00e0 els estils aplicats, garantint que el format no es perdi.</p> </li> <li> <p>Seccions en columnes o p\u00e0gines separades: En documents on algunes parts necessiten formataci\u00f3 especial, podeu utilitzar les seccions (men\u00fa Inserir &gt; Secci\u00f3) per separar parts del document en diferents formats, per exemple, amb columnes o marges diferents.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#exemple-de-reorganitzacio","title":"Exemple de reorganitzaci\u00f3","text":"<p>Suposem que en una tesi heu decidit que el cap\u00edtol de Discussi\u00f3 hauria d'anar abans de Resultats. Podeu utilitzar la barra de navegaci\u00f3 per arrossegar la secci\u00f3 de Discussi\u00f3 i col\u00b7locar-la abans de Resultats, mantenint la numeraci\u00f3 i els enlla\u00e7os correctes.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#resum-de-les-eines-per-a-documents-de-gran-volum","title":"Resum de les eines per a documents de gran volum","text":"<p>Per treballar efica\u00e7ment amb documents llargs a LibreOffice Writer, \u00e9s important dominar les eines seg\u00fcents:</p> <ul> <li>Esquelet del document: Planifiqueu l'estructura general abans de comen\u00e7ar, utilitzant estils de t\u00edtol per crear un esquelet que facilitar\u00e0 tant l'escriptura com la navegaci\u00f3.</li> <li>Navegaci\u00f3 eficient: Utilitzeu la barra de navegaci\u00f3, la taula de contingut i les funcions de cerca per moure-us r\u00e0pidament pel document.</li> <li>Reorganitzaci\u00f3 f\u00e0cil: Gr\u00e0cies als estils i la barra de navegaci\u00f3, podeu moure seccions senceres d'un document llarg sense perdre la consist\u00e8ncia en el format.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_3_DocumentsGranVolum/#beneficis-duna-bona-organitzacio-en-documents-llargs","title":"Beneficis d\u2019una bona organitzaci\u00f3 en documents llargs","text":"<ul> <li>Major productivitat: Treballar amb documents grans ben estructurats us permetr\u00e0 fer canvis r\u00e0pidament i estalviar temps.</li> <li>Coher\u00e8ncia visual: Utilitzar estils i una estructura clara garanteix un document visualment consistent i f\u00e0cil de llegir.</li> <li>Flexibilitat per reorganitzar: Amb eines com el Navigator, podeu canviar l'ordre de les seccions del document sense perdre informaci\u00f3 ni format.</li> </ul> <p>Amb aquests consells i eines, podreu gestionar de manera m\u00e9s efectiva els documents de gran volum, creant un treball m\u00e9s clar, ben estructurat i professional.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/","title":"4 4 DocumentMestre","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#documents-mestres","title":"Documents mestres","text":"<p>Els documents mestres a LibreOffice Writer s\u00f3n una eina poderosa per gestionar projectes extensos, especialment \u00fatils quan treballem amb documents de gran volum dividits en parts o cap\u00edtols separats. Un document mestre permet agrupar diversos documents m\u00e9s petits, coneguts com a subdocuments, en una \u00fanica estructura. Aix\u00f2 facilita la gesti\u00f3 i l'edici\u00f3 de cada part per separat, tot mantenint una coher\u00e8ncia global.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#que-es-un-document-mestre","title":"Qu\u00e8 \u00e9s un document mestre?","text":"<p>Un document mestre \u00e9s com una carcassa que cont\u00e9 l\u2019estructura i l\u2019organitzaci\u00f3 general d\u2019un projecte. Els subdocuments s\u00f3n els fitxers individuals que representen diferents seccions del projecte, i aquests s\u2019integren dins el document mestre sense perdre la seva individualitat. Aix\u00f2 ofereix molts avantatges quan es treballa amb documents molt llargs o quan diverses persones col\u00b7laboren en el mateix projecte.</p> <p>Per exemple, una tesi o un informe anual pot tenir diversos cap\u00edtols, cadascun editat en un fitxer independent. Un document mestre permet reunir aquests cap\u00edtols en un \u00fanic document sense haver de fusionar-los f\u00edsicament.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#avantatges-dels-documents-mestres","title":"Avantatges dels documents mestres","text":"<ul> <li>Facilitat de gesti\u00f3: Treballar amb documents m\u00e9s petits (subdocuments) redueix el risc de corrupteles en fitxers grans, i simplifica l\u2019edici\u00f3.</li> <li>Col\u00b7laboraci\u00f3: Si diverses persones treballen en diferents seccions d'un projecte, poden fer-ho de manera independent. El document mestre permet reunir totes les parts f\u00e0cilment.</li> <li>Navegaci\u00f3 i organitzaci\u00f3: Permet gestionar millor la navegaci\u00f3 i l\u2019organitzaci\u00f3, sobretot quan es tracta de documents extensos amb centenars de p\u00e0gines.</li> <li>Actualitzacions autom\u00e0tiques: Els canvis fets en un subdocument es reflecteixen autom\u00e0ticament en el document mestre.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#crear-un-document-mestre","title":"Crear un document mestre","text":"<p>Crear i gestionar un document mestre a LibreOffice Writer \u00e9s senzill i segueix aquests passos:</p> <ol> <li> <p>Crear el document mestre:</p> <ul> <li>Aneu a Fitxer &gt; Nou &gt; Document mestre.</li> <li>Es crear\u00e0 un document buit que servir\u00e0 com a carcassa del projecte. En aquest punt, podeu comen\u00e7ar a inserir subdocuments.</li> </ul> </li> <li> <p>Inserir subdocuments:</p> <ul> <li>Aneu a Editar &gt; Subdocument &gt; Insereix.</li> <li>Seleccioneu els documents que voleu afegir com a subdocuments dins del document mestre.</li> <li>Cada subdocument es mostrar\u00e0 dins l\u2019estructura del document mestre amb la seva pr\u00f2pia icona.</li> </ul> </li> <li> <p>Organitzar els subdocuments:</p> <ul> <li>Podeu moure els subdocuments amunt o avall dins l\u2019estructura del document mestre. Aix\u00f2 us permet reorganitzar f\u00e0cilment els cap\u00edtols o seccions.</li> </ul> </li> <li> <p>Generar una taula de contingut autom\u00e0tica:</p> <ul> <li>El document mestre pot crear una taula de contingut basada en els t\u00edtols i subapartats dels subdocuments. Aneu a Inserir &gt; \u00cdndexs i trieu Taula de continguts per generar-la autom\u00e0ticament.</li> </ul> </li> <li> <p>Actualitzar el document mestre:</p> <ul> <li>Qualsevol canvi que feu en un subdocument es pot actualitzar autom\u00e0ticament al document mestre. Aneu a Fitxer &gt; Actualitza &gt; Tot per sincronitzar els canvis.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#edicio-de-subdocuments-des-del-document-mestre","title":"Edici\u00f3 de subdocuments des del document mestre","text":"<p>Els subdocuments que s\u2019integren en un document mestre continuen sent fitxers independents. Aix\u00f2 significa que podeu obrir-los, editar-los i guardar-los de manera separada del document mestre. Aix\u00f2 \u00e9s \u00fatil quan voleu treballar nom\u00e9s en una secci\u00f3 espec\u00edfica sense haver d\u2019obrir tot el projecte.</p> <ul> <li>Edici\u00f3 directa: Si feu doble clic sobre un subdocument dins el document mestre, aquest s'obrir\u00e0 en una finestra separada per a ser editat.</li> <li>Actualitzaci\u00f3 dels canvis: Un cop editat el subdocument, els canvis s'actualitzen autom\u00e0ticament al document mestre quan aquest es torna a obrir o s\u2019actualitza.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#reorganitzar-un-document-mestre","title":"Reorganitzar un document mestre","text":"<p>La flexibilitat del document mestre permet canviar f\u00e0cilment l'ordre dels subdocuments:</p> <ol> <li>Aneu a la barra de navegaci\u00f3 (<code>F5</code>), on es mostraran tots els subdocuments en forma de llista.</li> <li>Podeu arrossegar i deixar anar els subdocuments dins aquesta llista per reorganitzar-los.</li> <li>Els canvis es reflectiran immediatament a la numeraci\u00f3 de p\u00e0gines i a la taula de contingut, que tamb\u00e9 s'actualitzar\u00e0.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#exemple-practic-informe-dempresa-amb-document-mestre","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Informe d'empresa amb document mestre","text":"<p>Suposem que esteu creant un informe anual d'una empresa que est\u00e0 dividit en diverses parts: Introducci\u00f3, An\u00e0lisi financera, Estrat\u00e8gies de futur, i Conclusions. En aquest cas, podeu tenir cada part com un document independent, editat per diferents membres de l'equip.</p> <ol> <li>Creeu un document mestre i afegiu cadascun dels documents com a subdocuments.</li> <li>Organitzeu els subdocuments segons l'ordre que desitgeu que tinguin dins l'informe.</li> <li>Inseriu una taula de contingut al document mestre, que recollir\u00e0 autom\u00e0ticament els t\u00edtols dels subdocuments.</li> <li>A mesura que cada membre de l'equip actualitzi el seu document, el document mestre es podr\u00e0 actualitzar per incloure aquests canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#consells-per-treballar-amb-documents-mestres","title":"Consells per treballar amb documents mestres","text":"<ul> <li>Mantenir els subdocuments organitzats: Emmagatzemeu tots els subdocuments en una carpeta \u00fanica per evitar problemes d'enlla\u00e7.</li> <li>Fer c\u00f2pies de seguretat: Treballar amb documents de gran volum sempre comporta cert risc, aix\u00ed que \u00e9s una bona idea fer c\u00f2pies de seguretat regularment.</li> <li>Utilitzar estils coherents: Assegureu-vos que tots els subdocuments segueixen la mateixa estructura d'estils (t\u00edtols, par\u00e0grafs, etc.) per mantenir la coher\u00e8ncia dins el document mestre.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_4_DocumentMestre/#beneficis-de-treballar-amb-documents-mestres","title":"Beneficis de treballar amb documents mestres","text":"<ul> <li>Gesti\u00f3 f\u00e0cil de documents grans: Els documents mestres permeten tractar seccions independents sense haver de treballar amb un sol fitxer molt gran.</li> <li>Flexibilitat i col\u00b7laboraci\u00f3: Diversos autors poden treballar en diferents seccions del mateix projecte de manera independent.</li> <li>Actualitzaci\u00f3 autom\u00e0tica: Els canvis es poden aplicar f\u00e0cilment a tot el document mestre sense necessitat de recombinar els fitxers manualment.</li> </ul> <p>Amb aquestes eines, els documents mestres de LibreOffice Writer esdevenen una soluci\u00f3 ideal per gestionar projectes extensos amb efici\u00e8ncia i flexibilitat.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/","title":"4.5. Control de canvis","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#control-de-canvis","title":"Control de canvis","text":"<p>El control de canvis a LibreOffice Writer \u00e9s una funci\u00f3 essencial quan es col\u00b7labora en documents o es fan revisions importants. Aquesta eina permet fer un seguiment de totes les modificacions realitzades en un document, mostrant quins canvis s'han fet, qui els ha fet, i quan. Aix\u00f2 facilita la revisi\u00f3, la correcci\u00f3 i la gesti\u00f3 dels canvis, ja que es poden acceptar o rebutjar de manera individual.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#per-que-utilitzar-el-control-de-canvis","title":"Per qu\u00e8 utilitzar el control de canvis?","text":"<p>El control de canvis \u00e9s especialment \u00fatil quan: - Diverses persones col\u00b7laboren en un mateix document. - S'est\u00e0 revisant un document i es volen mantenir les versions anteriors. - Es vol assegurar que els canvis es revisen i aproven abans de ser definitius.</p> <p>Mitjan\u00e7ant aquesta funci\u00f3, es pot veure clarament quins fragments de text s'han afegit, eliminat o modificat, sense perdre el contingut original.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#com-activar-el-control-de-canvis","title":"Com activar el control de canvis","text":"<p>Per activar el control de canvis a LibreOffice Writer, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa superior i seleccioneu Eines &gt; Seguiment de canvis &gt; Registra.</li> <li>Un cop activat, totes les modificacions fetes al document es marcaran autom\u00e0ticament.<ul> <li>El text afegit es mostrar\u00e0 amb un subratllat de color.</li> <li>El text eliminat apareixer\u00e0 barrat.</li> </ul> </li> <li>Per desactivar el control de canvis, simplement torneu al mateix men\u00fa i desmarqueu l'opci\u00f3 Registra.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#revisar-els-canvis","title":"Revisar els canvis","text":"<p>Un cop s\u2019han realitzat canvis en el document, \u00e9s possible revisar-los i decidir si s\u2019han d'acceptar o rebutjar:</p> <ol> <li>Aneu a Eines &gt; Seguiment de canvis &gt; Gesti\u00f3.</li> <li>S'obrir\u00e0 una finestra amb tots els canvis fets en el document, on es pot veure:<ul> <li>L'usuari que ha fet el canvi.</li> <li>El tipus de canvi (afegit, eliminat, formatat, etc.).</li> <li>La data i hora del canvi.</li> </ul> </li> <li>Podeu acceptar o rebutjar cada canvi individualment o tots alhora.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#opcions-de-visualitzacio-dels-canvis","title":"Opcions de visualitzaci\u00f3 dels canvis","text":"<p>LibreOffice Writer permet personalitzar la manera en qu\u00e8 es visualitzen els canvis per facilitar la lectura:</p> <ol> <li>Aneu a Eines &gt; Seguiment de canvis &gt; Mostra.</li> <li>Podeu configurar com es mostren els canvis, seleccionant si voleu que el text afegit aparegui subratllat, en un color diferent, o si voleu que el text eliminat es mostri barrat.</li> <li>Tamb\u00e9 podeu optar per ocultar els canvis mentre esteu revisant el document si voleu veure una versi\u00f3 neta sense que les marques de seguiment interfereixin amb la lectura.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#acceptar-o-rebutjar-els-canvis","title":"Acceptar o rebutjar els canvis","text":"<p>Quan el document ha passat per les revisions necess\u00e0ries, podeu decidir quins canvis s'incorporaran al document final:</p> <ol> <li>Aneu a Eines &gt; Seguiment de canvis &gt; Gesti\u00f3.</li> <li>Des de la finestra de gesti\u00f3 de canvis, seleccioneu cada canvi que vulgueu acceptar o rebutjar.<ul> <li>Feu clic a Accepta per incorporar el canvi definitiu al document.</li> <li>Feu clic a Rebutja si preferiu mantenir el text original.</li> </ul> </li> <li>Si voleu aplicar tots els canvis d'un sol cop, podeu fer clic a Accepta tots o Rebutja tots.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#protegir-els-canvis-amb-contrasenya","title":"Protegir els canvis amb contrasenya","text":"<p>En alguns casos, \u00e9s important assegurar-se que nom\u00e9s certs usuaris puguin activar o desactivar el control de canvis, o acceptar i rebutjar modificacions. LibreOffice Writer permet protegir aquesta funcionalitat amb una contrasenya:</p> <ol> <li>Aneu a Eines &gt; Seguiment de canvis &gt; Protegeix els canvis.</li> <li>Introdu\u00efu una contrasenya per evitar que altres persones puguin modificar els canvis sense autoritzaci\u00f3.</li> </ol> <p>Aquesta funci\u00f3 \u00e9s \u00fatil en entorns de col\u00b7laboraci\u00f3 on nom\u00e9s un editor o supervisor t\u00e9 el poder d\u2019acceptar o rebutjar els canvis finals.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#exemple-practic-revisio-dun-informe-collaboratiu","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Revisi\u00f3 d'un informe col\u00b7laboratiu","text":"<p>Suposem que esteu treballant en un informe col\u00b7laboratiu amb diversos membres de l'equip. A cada persona se li assigna una part del document que ha de revisar o modificar. Utilitzant el control de canvis, podeu:</p> <ol> <li>Activar el control de canvis abans de comen\u00e7ar les modificacions.</li> <li>Fer els canvis necessaris (afegir dades, modificar seccions o eliminar contingut obsolet).</li> <li>Despr\u00e9s, el supervisor o un altre membre de l\u2019equip pot revisar tots els canvis utilitzant la finestra de gesti\u00f3 de canvis, decidint quins es mantenen o es rebutgen.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#consells-per-utilitzar-el-control-de-canvis","title":"Consells per utilitzar el control de canvis","text":"<ul> <li>Comunicar-se amb l'equip: \u00c9s important que tots els membres de l\u2019equip coneguin el funcionament del control de canvis per evitar conflictes en les modificacions.</li> <li>Evitar sobrec\u00e0rrega visual: Si el document cont\u00e9 molts canvis, pot ser \u00fatil amagar-los temporalment per revisar el contingut amb m\u00e9s facilitat.</li> <li>Contrasenyes per a documents sensibles: Protegiu amb contrasenya el document si voleu que nom\u00e9s persones autoritzades puguin modificar el seguiment dels canvis.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/4_5_ControlCanvis/#beneficis-del-control-de-canvis","title":"Beneficis del control de canvis","text":"<ul> <li>Col\u00b7laboraci\u00f3 eficient: Facilita el treball en equip i la revisi\u00f3 de documents, assegurant que cada canvi es pugui revisar de manera objectiva.</li> <li>Historial de revisions: Mant\u00e9 un registre clar de qui ha fet cada canvi i quan, proporcionant transpar\u00e8ncia i responsabilitat.</li> <li>Flexibilitat en l\u2019edici\u00f3: Es poden acceptar o rebutjar els canvis segons convingui, permetent un major control sobre el document final.</li> </ul> <p>Amb aquestes eines, el control de canvis de LibreOffice Writer es converteix en una caracter\u00edstica indispensable per a la col\u00b7laboraci\u00f3, especialment en documents importants o complexos.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 16</li> <li>Activitat 17</li> <li>Activitat 18</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>La pr\u00e0ctica ens introdueix en l'\u00fas b\u00e0sic de LibreOffice Writer.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Copiar i despla\u00e7ar part d'una taula</li> <li>Taules de c\u00e0lcul</li> <li>Organitzaci\u00f3 de documents de gran volum</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#activitat-16","title":"Activitat 16","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#objectius_1","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Seleccionar parts d'una taula.</li> <li>Copiar i despla\u00e7ar parts d'una taula.</li> <li>Copiar o despla\u00e7ar una taula.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Recupera el document <code>Clientes.odt</code> i guarda-ho en la teua carpeta de treball.</li> <li>Obri l'arxiu guardat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#desplacament-de-columnes","title":"Despla\u00e7ament de columnes","text":"<ol> <li>Mou la columna Cognom al primer lloc.</li> <li>Mou la columna NIF al final de tot.</li> <li>Ajusta l'ample de les columnes amb ajuda del ratol\u00ed.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#desplacament-de-files","title":"Despla\u00e7ament de files","text":"<ol> <li>Mou la posici\u00f3 de la primera fila:</li> <li>Selecciona la fila corresponent al primer client. Fes \"Cortar\" (Ctrl + X).</li> <li>Selecciona les tres files seg\u00fcents i despla\u00e7a-les cap amunt una posici\u00f3.</li> <li>Situa't en la quarta fila, que estar\u00e0 buida, i pega el contingut que tenies en la mem\u00f2ria (Ctrl + V).</li> </ol> <p>El document ha de quedar com a mostra en el fitxer <code>Sol_Act_16.pdf</code>.</p> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-16.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#activitat-17","title":"Activitat 17","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#objectius_2","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Realitzar operacions de c\u00e0lcul en una taula.</li> <li>Utilitzar funcions de c\u00e0lcul en una taula.</li> <li>Aplicar formats num\u00e8rics als valors d'una taula.</li> <li>Inserir un full de c\u00e0lcul.</li> <li>Utilitzar l'editor d'equacions cient\u00edfiques i matem\u00e0tiques.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#calculs-en-una-taula","title":"C\u00e0lculs en una taula","text":"<p>Una taula tamb\u00e9 es pot comportar com un full de c\u00e0lcul i les cel\u00b7les es nomenen com A1, A2, B1,B2, etc. La lletra representa la columna i el n\u00famero representa la fila. </p> A B C 1 A1 B1 C1 2 A2 B2 C3 3 A3 B3 C3"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<p>Aquesta activitat es pot fer creant una taula o inserint un full de c\u00e0lcul. Es tracta de crear una taula amb les seg\u00fcents dades:</p> Pr\u00e9stamo Capital Anualidad Inter\u00e9s A\u00f1os Pr\u00e9stamo 1 10000 1.806,74 9,00% 8 Pr\u00e9stamo 2 215000 34.990,26 10,00% 10 Pr\u00e9stamo 3 6000 1.459,35 12,00% 6 Pr\u00e9stamo 4 135000 17.913,83 8,00% 12 Pr\u00e9stamo 5 85000 20.178,69 6,00% 5 <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-17.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#activitat-18","title":"Activitat 18","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#objectius_3","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Crear els apartats d'un document de gran volum.</li> <li>Utilitzar el navegador per a despla\u00e7ar-se en un document de gran volum.</li> <li>Reorganitzar un document de gran volum amb el navegador.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#desenvolupament-de-lactivitat_2","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#creacio-de-lesquelet-i-navegacio-dun-document","title":"Creaci\u00f3 de l'esquelet i navegaci\u00f3 d'un document","text":"<p>A continuaci\u00f3 tens una llista amb els diferents t\u00edtols que ha de tindre el teu document. Al costat, entre par\u00e8ntesi, est\u00e0 l'estil que se li ha d'aplicar.</p> <ul> <li>Portada (Estilo predeterminado) </li> <li>\u00cdndex (Estilo predeterminado) </li> <li>Glosario (T\u00edtulo 1) </li> <li>Introducci\u00f3n (T\u00edtulo 1) </li> <li>Cap\u00edtulo primero (T\u00edtulo 1) </li> <li>Apartado 1 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Subapartado 1.1 (T\u00edtulo 3) </li> <li>Subapartado 1.2 (T\u00edtulo 3) </li> <li>Subapartado 1.3 (T\u00edtulo 3) </li> <li>Apartado 2 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Apartado 3 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Cap\u00edtulo segundo (T\u00edtulo 1) </li> <li>Apartado 1 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Apartado 2 (T\u00edtulo 2)</li> <li>Cap\u00edtulo tercero (T\u00edtulo 1) </li> <li>Apartado 1 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Apartado 2 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Conclusiones (T\u00edtulo 1) </li> <li>Anexos (T\u00edtulo 1) </li> <li>Anexo A (T\u00edtulo 2) </li> <li>Anexo B (T\u00edtulo 2) </li> <li> <p>Anexo C (T\u00edtulo 2)</p> </li> <li> <p>Comen\u00e7a creant un nou document de text.</p> </li> <li>Escriu els t\u00edtols de la llista (sense els textos que hi ha entre par\u00e8ntesi).</li> <li>Aplica a cada t\u00edtol l'estil que hi ha entre par\u00e8ntesi (aix\u00f2 \u00e9s important!).</li> <li>Observa com canvia el format del text al aplicar els diferents estils.</li> <li>Fes visible el navegador fent clic en la icona del Navegador, prement F5 o pel men\u00fa Veure \\ Navegador.</li> <li>Selecciona T\u00edtols i fes clic en la icona Visualitzaci\u00f3 del contingut. T'apareixeran nom\u00e9s els estils de les categories de T\u00edtols.</li> <li>Fes un doble clic en el nom d'un cap\u00edtol, apartat o subapartat, i observa com vas directament a aqueixa localitzaci\u00f3.</li> <li>Guarda l'arxiu amb el nom <code>Act-18.odt</code>.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti1/#reorganitzacio-dun-document","title":"Reorganitzaci\u00f3 d'un document","text":"<ol> <li>Recupera el document <code>Memoria.odt</code>.</li> <li>Obre-ho com abans i fes apar\u00e8ixer el Navegador en la seua pantalla de l'ordinador.</li> <li>Selecciona els T\u00edtols i canvia a Vista de navegaci\u00f3 de contingut.</li> <li>Fes proves canviant l'ordre dels cap\u00edtols \u00c0REA D'ORGANITZACI\u00d3 I PLANIFICACI\u00d3 DE RECURSOS / \u00c0REA ECON\u00d2MIC / RECURSOS HUMANS / COMPRES CORPORATIVES.</li> <li>En el navegador, fes doble clic sobre l'Annex. Observa com et porta a l'Annex del text.</li> <li>Veus als diferents apartats del document amb el navegador.</li> <li>Tanca el document descartant guardar els canvis i eixir de LibreOffice Writer.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document generat com <code>Act-18.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 19</li> <li>Activitat 20</li> <li>Activitat 21</li> <li>Activitat 22</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>La pr\u00e0ctica ens introdueix en l\u2019\u00fas b\u00e0sic de LibreOffice Writer.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Aplicar format de par\u00e0grafs i de car\u00e0cters.</li> <li>Control de canvis.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#activitat-19","title":"Activitat 19","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#objectius_1","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Aplicar format de par\u00e0grafs i car\u00e0cters.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<p>Reprodueix el document que trobar\u00e0s en <code>Sol_Act_19.pdf</code>. El document cont\u00e9 aspectes de format de par\u00e0graf i de car\u00e0cter que has d'aplicar al teu document:</p> <ul> <li>Lletra de tot el document: Liberation Serif.</li> <li>Primer par\u00e0graf: 16pt, Subratllat, Negreta.</li> <li>Segon par\u00e0graf: 12pt, Subratllat, Negreta, Cursiva.</li> <li>Tercer par\u00e0graf: 12pt. Sangria primer renglon: 1cm; Espaiat: 0,25 cm sobre i 0,25 cm sota.</li> <li>Quart par\u00e0graf: 12pt. Sangria abans: 1cm, Despr\u00e9s: 1cm. Espaiat: 0,25 cm sobre i 0,25 cm sota. Interlineat doble. Justificat.</li> <li>Cinqu\u00e8 par\u00e0graf: 12pt. Sangria abans: 0,25cm, Despr\u00e9s: 1cm. Primer renglon: 0,5cm. Espaiat: 0,25 cm sobre i 0,25 cm sota. Justificat.</li> <li>Sis\u00e8 par\u00e0graf: 12pt. Sangria abans: 0,25cm, Despr\u00e9s: 0,25cm. Espaiat: 0,25 cm sobre i 0,25 cm sota. Interlineat 1,5.</li> <li>Set\u00e8 par\u00e0graf: 12pt. Sangria abans: 0,5cm, Despr\u00e9s: 0,5cm. Primer renglon: 1cm. Espaiat: 0,25 cm sobre i 0,25 cm sota. Interlineat 1,5.</li> <li>Vuit\u00e8 i nov\u00e8 par\u00e0graf: 12pt. Espaiat: 0,25 cm sobre i 0,25 cm sota. Alineaci\u00f3 dreta.</li> </ul> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document amb el nom <code>Act-19.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#activitat-20","title":"Activitat 20","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#objectius_2","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Inserir una taula i realitzar c\u00e0lculs dins d'un document de Writer.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Obri un document nou en LibreOffice Writer.</li> <li>Insereix una taula amb les seg\u00fcents caracter\u00edstiques:</li> <li>Nombre de files: 6</li> <li>Nombre de columnes: 4</li> <li>Cap\u00e7alera: en la primera fila, introdueix els seg\u00fcents noms de columna:<ul> <li>Producte</li> <li>Quantitat</li> <li>Preu unitari (\u20ac)</li> <li>Total (\u20ac)</li> </ul> </li> <li>A les files de Producte, escriu els seg\u00fcents noms de productes:</li> <li>Llapis</li> <li>Llibreta</li> <li>Motxilla</li> <li>Estoig</li> <li>Retolador</li> <li>A la columna Quantitat, introdueix les seg\u00fcents quantitats per a cada producte:</li> <li>Llapis: 10</li> <li>Llibreta: 5</li> <li>Motxilla: 2</li> <li>Estoig: 3</li> <li>Retolador: 8</li> <li>A la columna Preu unitari (\u20ac), introdueix els seg\u00fcents preus:</li> <li>Llapis: 0,50 \u20ac</li> <li>Llibreta: 2,00 \u20ac</li> <li>Motxilla: 25,00 \u20ac</li> <li>Estoig: 4,50 \u20ac</li> <li>Retolador: 1,20 \u20ac</li> <li> <p>Ara, realitza el c\u00e0lcul per a la columna Total (\u20ac). Utilitza la funci\u00f3 de c\u00e0lcul de taules de Writer per calcular el total de cada producte multiplicant la Quantitat pel Preu unitari (\u20ac).</p> </li> <li> <p>Selecciona la cel\u00b7la corresponent al Total del primer producte.</p> </li> <li>Fes clic a Taula &gt; F\u00f3rmula o utilitza la f\u00f3rmula <code>= &lt;B2&gt;*&lt;C2&gt;</code> per multiplicar la Quantitat pel Preu unitari.</li> <li> <p>Repeteix aquesta operaci\u00f3 per a cada producte.</p> </li> <li> <p>Finalment, calcula el Total General de la columna Total (\u20ac):</p> </li> <li>Selecciona la cel\u00b7la sota l\u2019\u00faltim total de producte.</li> <li>Insereix la f\u00f3rmula per sumar tots els valors de la columna Total (\u20ac): <code>=SUM &lt;D2:D6&gt;</code>.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document amb el nom <code>Act-20.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#activitat-21","title":"Activitat 21","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#objectius_3","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Aplicar sangries i interlineat en un document de LibreOffice Writer.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_2","title":"Desenvolupament de l'activitat:","text":"<ol> <li>Obri un document nou en LibreOffice Writer.</li> <li>Escriu el seg\u00fcent text en el document:</li> </ol> <p>\"La tecnologia avan\u00e7a a un ritme vertigin\u00f3s, i cada vegada s\u00f3n m\u00e9s les eines que ens permeten treballar de manera m\u00e9s eficient. Aprendre a utilitzar aquestes eines ens proporciona una gran avantatge competitiva en el mercat laboral actual.\"</p> <p>\"Les aplicacions ofim\u00e0tiques com LibreOffice ens ofereixen la possibilitat de crear documents professionals de manera senzilla i efica\u00e7.\"</p> <ol> <li> <p>Aplica les seg\u00fcents modificacions de sangria i interlineat:</p> </li> <li> <p>Primer par\u00e0graf:</p> <ul> <li>Sangria de la primera l\u00ednia: 1 cm.</li> <li>Sangria abans del par\u00e0graf: 0,5 cm.</li> <li>Sangria despr\u00e9s del par\u00e0graf: 0,5 cm.</li> <li>Interlineat: 1,5.</li> </ul> </li> <li> <p>Segon par\u00e0graf:</p> <ul> <li>Sangria de la primera l\u00ednia: 0,75 cm.</li> <li>Sangria abans del par\u00e0graf: 1 cm.</li> <li>Sangria despr\u00e9s del par\u00e0graf: 1 cm.</li> <li>Interlineat: doble.</li> </ul> </li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document amb el nom <code>Exercici-Sangries.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Assegura't que les sangries i l'interlineat estan correctament aplicats revisant el disseny del document. \\end{tcolorbox}</p> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#activitat-22","title":"Activitat 22","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#objectius_4","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Crear i personalitzar llistes en LibreOffice Writer.</li> <li>Modificar l'inici de la numeraci\u00f3.</li> <li>Combinar diferents nivells i estils de llistes (n\u00fameros i vinyetes).</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Bulleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_3","title":"Desenvolupament de l'activitat:","text":"<ol> <li>Obri un document nou en LibreOffice Writer.</li> <li> <p>Crea la seg\u00fcent llista numerada i amb vinyetes, seguint aquestes indicacions:</p> </li> <li> <p>Inicia la llista numerada a partir del n\u00famero 2:</p> <ol> <li>Eines ofim\u00e0tiques:<ul> <li>Llistes:</li> <li>Llistes numerades.</li> <li>Llistes amb vinyetes.</li> <li>Documents:</li> <li>Processadors de text.</li> <li>Fulls de c\u00e0lcul.</li> </ul> </li> <li>Avantatges de l'ofim\u00e0tica:<ul> <li>Facilitat d'\u00fas.</li> <li>Millora de la productivitat.</li> <li>Automatitzaci\u00f3 de tasques.</li> <li>Acc\u00e9s a plantilles.</li> </ul> </li> </ol> </li> <li> <p>Combina tant n\u00fameros com vinyetes per als subnivells, com es mostra en l'exemple anterior.</p> </li> <li> <p>Per a configurar la llista numerada perqu\u00e8 comence amb el n\u00famero 2:</p> </li> <li>Selecciona el primer element de la llista.</li> <li>Ves a Format &gt; Marcadors i Numeraci\u00f3.</li> <li>A l'apartat Opcions, canvia el valor inicial a 2.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document amb el nom <code>Exercici-Llistes.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Revisa que els nivells de la llista i la combinaci\u00f3 de n\u00fameros i vinyetes s'apliquen correctament. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Practica4/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Practica4/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ul> <li>\u00cdndex</li> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Pr\u00e0ctica 4</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Practica4/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>La pr\u00e0ctica ens introdueix en l\u2019\u00fas b\u00e0sic de LibreOffice.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Practica4/#objectius","title":"Objectius","text":"<p>L\u2019objectiu d\u2019aquesta pr\u00e0ctica \u00e9s comprovar si l\u2019alumnat ha interioritzat els seg\u00fcents conceptes pr\u00e0ctics i sap dur-los a terme:</p> <ul> <li>Gr\u00e0fics Estad\u00edstics.</li> <li>Crear taules.</li> <li>Formatar taules.</li> <li>Convertir text en taula.</li> </ul> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%204/activitats/4_Practica4/#practica-4","title":"Pr\u00e0ctica 4","text":"<ol> <li> <p>Obri el document <code>taula.odt</code> i modifica\u2019l per a que la taula quedi de la seg\u00fcent forma:</p> </li> <li> <p>a. Mou la columna Medallas Bronce a la segona posici\u00f3.</p> </li> <li>b. Mou la columna medalles oro a la \u00faltima posici\u00f3.</li> <li>c. Mou la fila de Jaume a la segona posici\u00f3, just la primera despr\u00e9s de la fila de t\u00edtols.</li> <li> <p>d. Indica com has realitzat cada pas, escrivint-ho baix de la taula.</p> </li> <li> <p>Crea una nova taula baix de l\u2019actual, que ser\u00e0 una taula de c\u00e0lcul. La taula tindr\u00e0 el seg\u00fcent format:</p> </li> <li> <p>a. Les columnes Total, Total + IVA i la fila TOTAL han de calcular-se a partir dels elements de la taula Cantidad i Precio unitario.</p> </li> <li> <p>A continuaci\u00f3 de la taula, crea l\u2019esquelet de navegaci\u00f3 seg\u00fcent. Recorda que sols has de escriure el que NO est\u00e0 entre par\u00e8ntesi i has de aplicar-li l\u2019estil que es marca entre par\u00e8ntesi.</p> </li> <li> <p>Portada (Estilo predeterminado)</p> </li> <li>Indice (Estilo predeterminado) </li> <li>Glosario (T\u00edtulo 1) </li> <li>Introducci\u00f3n (T\u00edtulo 1) </li> <li>Primer cap\u00edtulo (T\u00edtulo 1) </li> <li>Apartado 1 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Subapartado 1.1 (T\u00edtulo 3) </li> <li>Subapartado 1.2 (T\u00edtulo 3) </li> <li>Subapartado 1.3 (T\u00edtulo 3) </li> <li>Apartado 2 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Apartado 3 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Segundo cap\u00edtulo (T\u00edtulo 1) </li> <li>Apartado 1 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Apartado 2 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Cap\u00edtulo tercero (T\u00edtulo 1) </li> <li>Apartado 1 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Apartado 2 (T\u00edtulo 2) </li> <li>Conclusiones y reflexiones (T\u00edtulo 1) </li> <li>Anexos (T\u00edtulo 1) </li> <li>Anexo I (T\u00edtulo 2) </li> <li>Anexo II (T\u00edtulo 2) </li> <li>Anexo III (T\u00edtulo 2) </li> <li> <p>Anexo IV (T\u00edtulo 2)</p> </li> <li> <p>Fes una captura mostrant el navegador i pega-la en el document, just darrere de l\u2019esquelet que acabes de crear.</p> </li> </ol> <p>\\newpage </p> <ol> <li>Afegeix a continuaci\u00f3 la seg\u00fcent llista:</li> </ol> <p></p> <ol> <li>Afegeix una fulla nova i reprodueix de la forma m\u00e9s exacta possible, el document que s\u2019adjunta en la seg\u00fcent p\u00e0gina:</li> </ol> <p></p> <p>\\newpage</p> <ol> <li>Copia el seg\u00fcent text a continuaci\u00f3 en una fulla nova:</li> </ol> <p>Devuelven el canon de los CD a un abogado que los us\u00f3 para copiar juicios. </p> <p>Un juzgado de Sevilla ha ordenado devolver el llamado 'canon digital' a un abogado que demostr\u00f3 que us\u00f3 los CD para copiar juicios, que son actos p\u00fablicos, y por lo tanto no los utiliz\u00f3 para reproducir obras protegidas por derechos de propiedad intelectual. </p> <p>Una sentencia del Juzgado de lo Mercantil 1 de Sevilla condena a un comerciante a devolver al abogado Joaqu\u00edn Moeckel 1,12 euros, importe del 'canon digital' de cuatro CD que, seg\u00fan demostr\u00f3 en el juicio, utiliz\u00f3 para reproducir otras tantas actividades judiciales. </p> <p>Seg\u00fan la sentencia, con ello \"queda suficientemente acreditado que el destino o uso final\" de los CD no fue la copia privada, que es el objetivo del 'canon digital' que, tras ser abonado al comerciante, cobra la Sociedad General de Autores de Espa\u00f1a (SGAE).</p> <p>Ara canvia el interlineat i les sangries de cada par\u00e0graf:</p> <ol> <li>El t\u00edtol: tamany 22, negreta i Arial. La resta del text a Arial 12 (mentre no s\u2019indique el contrari).</li> <li>Primer par\u00e0graf: interlineat doble, sangria abans i despr\u00e9s de 0.5cm. Sangria de primera l\u00ednia de 1 cm i justificat.</li> <li>Segon par\u00e0graf: sangries de primera l\u00ednia i abans de 1 cm, justificat i interlineat de 0,40cm.</li> <li>Tercer par\u00e0graf: no t\u00e9 sangria de primera l\u00ednia, les sangries despr\u00e9s i abans del text de 3 cm, justificat, lletra tamany 20 i interlineat de 1'5.</li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] GUARDA EL DOCUMENT AMB EL NOM: <code>practica4.odt</code> i exporta\u2019l tamb\u00e9 com <code>practica4.pdf</code> i puja els documents a la plataforma. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_0_Part5/","title":"5.0. Introducci\u00f3","text":"<p>En aquesta cinquena part del tema, ens centrarem en noves funcionalitats avan\u00e7ades de Writer de LibreOffice que ens permetran gestionar amb m\u00e9s efici\u00e8ncia documents que requereixen un alt nivell d'organitzaci\u00f3 i automatitzaci\u00f3. En aquesta sessi\u00f3, tractarem conceptes com les notes al peu, les refer\u00e8ncies creuades, els camps autom\u00e0tics, l'\u00edndex de continguts i l'\u00fas de macros per a automatitzar tasques repetitives.</p> <p>Comen\u00e7arem explicant les notes al peu, una eina essencial per afegir comentaris, refer\u00e8ncies o aclariments al text, mantenint el flux principal de la lectura intacte. Aprendrem com inserir-les i com ajustar el seu format perqu\u00e8 siguin coherents amb l'estil del document.</p> <p>A continuaci\u00f3, parlarem de les refer\u00e8ncies creuades, una funcionalitat que ens permet vincular diferents parts del document de manera din\u00e0mica. Les refer\u00e8ncies creuades s\u00f3n molt \u00fatils en informes i treballs acad\u00e8mics, ja que permeten referenciar figures, taules o seccions de forma precisa i actualitzar-les autom\u00e0ticament si canvia la numeraci\u00f3 o la posici\u00f3.</p> <p>Seguidament, ens centrarem en l'\u00fas dels camps. Aquesta eina permet inserir informaci\u00f3 que s'actualitza autom\u00e0ticament, com ara dates, n\u00fameros de p\u00e0gina, o fins i tot camps personalitzats com noms d'autors o t\u00edtols de cap\u00edtols. Veurem com crear i gestionar aquests camps per facilitar la gesti\u00f3 de la informaci\u00f3 en documents extensos.</p> <p>Un altre aspecte clau que tractarem \u00e9s la creaci\u00f3 d'un \u00edndex de continguts. Amb aquesta funcionalitat, podrem generar autom\u00e0ticament una taula que organitza i facilita la navegaci\u00f3 per seccions, cap\u00edtols i subcap\u00edtols del document. Aprendrem a configurar l'\u00edndex i a mantenir-lo actualitzat amb els canvis que fem al text.</p> <p>Finalment, entrarem en el m\u00f3n de les macros, una eina avan\u00e7ada que ens permet gravar seq\u00fc\u00e8ncies de tasques per automatitzar-les. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil quan necessitem aplicar formatacions o canvis repetitius en el document. Veurem com crear, editar i executar macros per estalviar temps i augmentar la productivitat.</p> <p>Amb aquestes eines avan\u00e7ades, podreu gestionar de manera m\u00e9s eficient documents complexes, garantint que siguin f\u00e0cils de navegar, actualitzar i presentar amb un format coherent i professional.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/","title":"5.1. Notes a peu de p\u00e0gina","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#notes-a-peu-de-pagina","title":"Notes a peu de p\u00e0gina","text":"<p>Les notes a peu de p\u00e0gina s\u00f3n una eina essencial en l'elaboraci\u00f3 de documents, especialment en textos acad\u00e8mics o professionals. S'utilitzen per proporcionar informaci\u00f3 addicional, refer\u00e8ncies o aclariments sense interrompre el flux del contingut principal. Aquestes notes es col\u00b7loquen a la part inferior de la p\u00e0gina on es fa la refer\u00e8ncia, mantenint una connexi\u00f3 directa amb el text que les origina.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#funcionalitat-de-les-notes-a-peu-de-pagina","title":"Funcionalitat de les notes a peu de p\u00e0gina","text":"<p>Les notes a peu de p\u00e0gina serveixen per a diversos prop\u00f2sits:</p> <ul> <li>Refer\u00e8ncies bibliogr\u00e0fiques: Faciliten la citaci\u00f3 d\u2019obres o fonts consultades, seguint estils acad\u00e8mics com APA, MLA o Chicago.</li> <li>Aclariments: Permeten afegir informaci\u00f3 addicional o aclariments que no es volen incloure al text principal per no interrompre la lectura.</li> <li>Comentaris contextuals: S'utilitzen per explicar termes o conceptes que poden necessitar una explicaci\u00f3 breu, per\u00f2 que no formen part del cos central del document.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#com-inserir-notes-a-peu-de-pagina","title":"Com inserir notes a peu de p\u00e0gina","text":"<p>LibreOffice Writer ofereix una eina molt senzilla per inserir notes a peu de p\u00e0gina. A continuaci\u00f3, s'expliquen els passos per afegir-les al vostre document:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor al lloc on voleu inserir la refer\u00e8ncia de la nota a peu de p\u00e0gina.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; Nota a peu de p\u00e0gina.</li> <li>Autom\u00e0ticament, Writer introduir\u00e0 un petit n\u00famero o s\u00edmbol en el text on heu col\u00b7locat el cursor i afegir\u00e0 una nota numerada a la part inferior de la p\u00e0gina.</li> <li>Escriviu el text de la nota a peu de p\u00e0gina a l'espai designat a la part inferior.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#configuracio-de-les-notes-a-peu-de-pagina","title":"Configuraci\u00f3 de les notes a peu de p\u00e0gina","text":"<p>LibreOffice Writer permet personalitzar diversos aspectes de les notes a peu de p\u00e0gina per adaptar-les a les necessitats del vostre document. Aix\u00f2 inclou la numeraci\u00f3, el format del text i la seva ubicaci\u00f3 a la p\u00e0gina.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#opcions-de-numeracio","title":"Opcions de numeraci\u00f3","text":"<p>Podeu canviar l'estil de numeraci\u00f3 de les notes a peu de p\u00e0gina. Els estils comuns inclouen:</p> <ul> <li>N\u00fameros ar\u00e0bics (1, 2, 3\u2026).</li> <li>N\u00fameros romans (i, ii, iii\u2026).</li> <li>Lletres (a, b, c\u2026).</li> </ul> <p>Per canviar l'estil de numeraci\u00f3:</p> <ol> <li>Aneu a Format &gt; Notes a peu de p\u00e0gina/Nota final.</li> <li>A la finestra que apareix, a la secci\u00f3 Numeraci\u00f3, trieu l'estil que preferiu.</li> <li>Feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#posicio-de-les-notes-a-peu-de-pagina","title":"Posici\u00f3 de les notes a peu de p\u00e0gina","text":"<p>Les notes a peu de p\u00e0gina es poden col\u00b7locar en diferents llocs del document, encara que el m\u00e9s habitual \u00e9s situar-les a la part inferior de la p\u00e0gina. No obstant aix\u00f2, LibreOffice Writer permet que pugueu ajustar aquesta posici\u00f3 si ho desitgeu:</p> <ol> <li>Aneu a Format &gt; Notes a peu de p\u00e0gina/Nota final.</li> <li>A la secci\u00f3 Posici\u00f3, podeu triar si les notes es col\u00b7loquen al final de la p\u00e0gina o al final del document.</li> <li>Feu clic a D'acord per guardar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#exemple-practic-afegir-una-nota-a-peu-de-pagina-amb-referencia-bibliografica","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Afegir una nota a peu de p\u00e0gina amb refer\u00e8ncia bibliogr\u00e0fica","text":"<p>Suposem que esteu escrivint un document acad\u00e8mic i voleu afegir una refer\u00e8ncia bibliogr\u00e0fica a peu de p\u00e0gina. Seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor despr\u00e9s de la frase o cita que voleu referenciar.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; Nota a peu de p\u00e0gina.</li> <li>A la part inferior de la p\u00e0gina, escriviu la refer\u00e8ncia completa, per exemple:</li> <li>Autor, T\u00edtol del llibre, Editorial, Any de publicaci\u00f3.</li> </ol> <p>Aquest m\u00e8tode permet mantenir el text principal net i organitzat, alhora que facilita l\u2019acc\u00e9s a la informaci\u00f3 addicional.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_1_Notes_Peu_Pagina/#avantatges-de-les-notes-a-peu-de-pagina","title":"Avantatges de les notes a peu de p\u00e0gina","text":"<ul> <li>Claredat: Permeten afegir informaci\u00f3 important sense sobrecarregar el cos principal del text.</li> <li>Facilitat d'\u00fas: Proporcionen als lectors una forma senzilla d'accedir a aclariments o refer\u00e8ncies sense interrompre la lectura.</li> <li>Professionalitat: En documents acad\u00e8mics o formals, l'\u00fas correcte de les notes a peu de p\u00e0gina demostra atenci\u00f3 als detalls i rigor en la presentaci\u00f3 de les fonts.</li> </ul> <p>Amb l'\u00fas adequat de les notes a peu de p\u00e0gina, podreu oferir informaci\u00f3 addicional de manera elegant i organitzada, millorant tant la llegibilitat com la qualitat del vostre document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/","title":"5.2. Refer\u00e8ncies creuades","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/#referencies-creuades","title":"Refer\u00e8ncies creuades","text":"<p>Les refer\u00e8ncies creuades s\u00f3n una eina molt \u00fatil a LibreOffice Writer que permet crear enlla\u00e7os dins d'un document a altres parts del mateix. Aquest tipus de refer\u00e8ncies s'utilitzen per citar figures, taules, seccions o altres elements que ja s\u2019han introdu\u00eft al document, facilitant la navegaci\u00f3 i la consulta del text. A m\u00e9s, Writer mant\u00e9 actualitzades aquestes refer\u00e8ncies de manera autom\u00e0tica, fins i tot si el contingut o la numeraci\u00f3 canvia.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/#funcionalitat-de-les-referencies-creuades","title":"Funcionalitat de les refer\u00e8ncies creuades","text":"<p>Les refer\u00e8ncies creuades s\u00f3n especialment \u00fatils en els casos seg\u00fcents:</p> <ul> <li>Figures i taules: Per referenciar imatges, gr\u00e0fics o taules que apareixen al document.</li> <li>Seccions o cap\u00edtols: Per referenciar parts espec\u00edfiques del document, com seccions, cap\u00edtols o p\u00e0gines concretes.</li> <li>Equacions o notes a peu de p\u00e0gina: Faciliten la consulta d'elements numerats o notes que es troben en altres p\u00e0gines.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/#com-inserir-una-referencia-creuada","title":"Com inserir una refer\u00e8ncia creuada","text":"<p>Per inserir una refer\u00e8ncia creuada, seguiu els passos seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor al punt del document on voleu inserir la refer\u00e8ncia creuada.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; Refer\u00e8ncia creuada.</li> <li>A la finestra emergent, seleccioneu la categoria de l'element que voleu referenciar, com ara Figures, Taules, Notes a peu de p\u00e0gina, Seccions, etc.</li> <li>Trieu l\u2019element espec\u00edfic que voleu referenciar a la llista que apareix a continuaci\u00f3.</li> <li>Escolliu quin tipus de refer\u00e8ncia voleu utilitzar (com per exemple, el n\u00famero de p\u00e0gina, el t\u00edtol o la numeraci\u00f3 de l'element).</li> <li>Feu clic a Insereix i es col\u00b7locar\u00e0 la refer\u00e8ncia creuada al document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/#actualitzacio-automatica-de-les-referencies-creuades","title":"Actualitzaci\u00f3 autom\u00e0tica de les refer\u00e8ncies creuades","text":"<p>Una de les grans avantatges de les refer\u00e8ncies creuades a Writer \u00e9s que s'actualitzen autom\u00e0ticament. Si es fan canvis en el document, com ara reordenar seccions, afegir figures o modificar la numeraci\u00f3 de les taules, les refer\u00e8ncies creuades es corregiran de manera autom\u00e0tica per mantenir la coher\u00e8ncia.</p> <p>Per assegurar-vos que totes les refer\u00e8ncies estan actualitzades:</p> <ol> <li>Feu clic amb el bot\u00f3 dret sobre qualsevol refer\u00e8ncia creuada.</li> <li>Seleccioneu Actualitza el camp o b\u00e9 premeu <code>F9</code> per actualitzar totes les refer\u00e8ncies del document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/#configuracio-avancada-de-les-referencies-creuades","title":"Configuraci\u00f3 avan\u00e7ada de les refer\u00e8ncies creuades","text":"<p>LibreOffice Writer tamb\u00e9 permet configurar les refer\u00e8ncies creuades perqu\u00e8 mostrin nom\u00e9s la informaci\u00f3 que necessiteu. A la finestra de Refer\u00e8ncia creuada, podeu triar entre diverses opcions, com ara:</p> <ul> <li>Nombre: Inserir nom\u00e9s el n\u00famero de l'element referenciat (per exemple, \"Figura 3\").</li> <li>N\u00famero de p\u00e0gina: Inserir la p\u00e0gina on es troba l'element referenciat.</li> <li>Refer\u00e8ncia completa: Incloure el n\u00famero de l'element i la p\u00e0gina (per exemple, \"Taula 2 a la p\u00e0gina 5\").</li> </ul> <p>Podeu combinar aquestes opcions segons les necessitats del vostre document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/#exemple-practic-inserir-una-referencia-creuada-a-una-figura","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Inserir una refer\u00e8ncia creuada a una figura","text":"<p>Suposem que heu inserit una imatge i voleu referenciar-la en un altre lloc del document. Seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor on voleu inserir la refer\u00e8ncia creuada.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; Refer\u00e8ncia creuada.</li> <li>Seleccioneu la categoria Figures.</li> <li>Trieu la figura que voleu referenciar.</li> <li>Escolliu N\u00famero per mostrar la numeraci\u00f3 de la figura.</li> <li>Feu clic a Insereix.</li> </ol> <p>Ara, en el text apareixer\u00e0 una refer\u00e8ncia a la figura seleccionada, i si la numeraci\u00f3 canvia, la refer\u00e8ncia es mantindr\u00e0 actualitzada.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_2_Referencies_Creuades/#avantatges-de-les-referencies-creuades","title":"Avantatges de les refer\u00e8ncies creuades","text":"<ul> <li>Organitzaci\u00f3 millorada: Les refer\u00e8ncies creuades ajuden a mantenir el document ben organitzat i f\u00e0cil de navegar.</li> <li>Efic\u00e0cia: Eviten errors quan hi ha canvis en la numeraci\u00f3 d'elements, ja que s'actualitzen autom\u00e0ticament.</li> <li>Professi\u00f3 i claredat: Les refer\u00e8ncies creuades fan que el document sembli m\u00e9s professional i estructurat.</li> </ul> <p>Amb l'\u00fas adequat de les refer\u00e8ncies creuades, els vostres documents es beneficiaran d'una millor accessibilitat i coher\u00e8ncia, especialment en documents llargs o complexos.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/","title":"5.3. Camps","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#camps","title":"Camps","text":"<p>Els camps en LibreOffice Writer s\u00f3n una eina poderosa que permet inserir informaci\u00f3 din\u00e0mica o autom\u00e0tica en un document. Els camps poden ser utilitzats per introduir dades com la data i l'hora, n\u00fameros de p\u00e0gina, noms d'autor, t\u00edtols de documents, i molt m\u00e9s. Aquests elements s'actualitzen autom\u00e0ticament quan hi ha canvis al document, facilitant la gesti\u00f3 i manteniment de la informaci\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#tipus-de-camps","title":"Tipus de camps","text":"<p>LibreOffice Writer ofereix una \u00e0mplia varietat de camps que podeu inserir en els vostres documents:</p> <ul> <li>Data i hora: Inseriu la data i/o hora actual al document. Podeu triar si voleu que el camp s'actualitzi autom\u00e0ticament o mantingui el valor fix.</li> <li>N\u00famero de p\u00e0gina: Mostra el n\u00famero de la p\u00e0gina actual, amb l'opci\u00f3 d'afegir-hi el total de p\u00e0gines.</li> <li>T\u00edtol del document: Inseriu el t\u00edtol del document, que s'extreu de les propietats del document.</li> <li>Autor: Insereix el nom de l'autor, basant-se en la informaci\u00f3 de les propietats del document.</li> <li>Camps personalitzats: Podeu crear els vostres propis camps per incloure informaci\u00f3 espec\u00edfica que necessiteu automatitzar o referenciar dins el document.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#com-inserir-camps","title":"Com inserir camps","text":"<p>Per inserir un camp en el vostre document de Writer, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor al lloc on voleu inserir el camp.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; Camp.</li> <li>Trieu el tipus de camp que voleu inserir. Les opcions m\u00e9s comunes inclouen:</li> <li>Data o Hora.</li> <li>N\u00famero de p\u00e0gina o Nombre total de p\u00e0gines.</li> <li>T\u00edtol o Autor.</li> <li>El camp seleccionat apareixer\u00e0 al lloc del cursor, i es mantindr\u00e0 actualitzat autom\u00e0ticament segons les modificacions que es facin al document.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#exemples-de-camps-comuns","title":"Exemples de camps comuns","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#data-i-hora","title":"Data i hora","text":"<p>Un dels usos m\u00e9s comuns dels camps \u00e9s inserir la data i l'hora al document, especialment en informes o cartes formals.</p> <p>Per inserir la data:</p> <ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor al lloc adequat.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; Camp &gt; Data.</li> <li>Podeu escollir si voleu que la data s'actualitzi autom\u00e0ticament cada vegada que obriu el document, o que quedi fixada en la data en qu\u00e8 s'ha inserit.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#numero-de-pagina","title":"N\u00famero de p\u00e0gina","text":"<p>El camp de n\u00famero de p\u00e0gina s\u2019utilitza sovint en cap\u00e7aleres o peus de p\u00e0gina per mostrar el n\u00famero de la p\u00e0gina actual.</p> <p>Per inserir el n\u00famero de p\u00e0gina:</p> <ol> <li>Aneu a Insereix &gt; Camp &gt; N\u00famero de p\u00e0gina.</li> <li>El n\u00famero de la p\u00e0gina apareixer\u00e0 autom\u00e0ticament, i s'actualitzar\u00e0 a mesura que es creen o s'eliminen p\u00e0gines.</li> </ol> <p>Tamb\u00e9 podeu afegir el total de p\u00e0gines per mostrar, per exemple, \"P\u00e0gina 3 de 10\":</p> <ol> <li>Aneu a Insereix &gt; Camp &gt; Nombre total de p\u00e0gines.</li> <li>Combineu el camp de n\u00famero de p\u00e0gina amb el de nombre total per obtenir el format \"P\u00e0gina X de Y\".</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#personalitzacio-de-camps","title":"Personalitzaci\u00f3 de camps","text":"<p>LibreOffice Writer tamb\u00e9 permet personalitzar el format dels camps que inseriu. Per exemple, podeu canviar el format de la data o l'hora, o decidir com voleu que aparegui el n\u00famero de p\u00e0gina.</p> <p>Per personalitzar un camp:</p> <ol> <li>Seleccioneu el camp al document.</li> <li>Feu clic dret i trieu Edita el camp.</li> <li>A la finestra emergent, podeu modificar opcions com el format de data o el format num\u00e8ric.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#actualitzacio-de-camps","title":"Actualitzaci\u00f3 de camps","text":"<p>Tot i que molts camps s'actualitzen autom\u00e0ticament, en alguns casos pot ser necessari actualitzar-los manualment, especialment si heu realitzat canvis importants al document (com afegir noves seccions o p\u00e0gines).</p> <p>Per actualitzar tots els camps del document:</p> <ol> <li>Premeu la tecla <code>F9</code> o b\u00e9 aneu a Eines &gt; Actualitza &gt; Actualitza tots els camps.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#exemple-practic-inserir-una-capcalera-amb-numero-de-pagina","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Inserir una cap\u00e7alera amb n\u00famero de p\u00e0gina","text":"<p>Un exemple com\u00fa de l\u2019\u00fas de camps \u00e9s la creaci\u00f3 d'una cap\u00e7alera o peu de p\u00e0gina que inclogui el n\u00famero de p\u00e0gina.</p> <ol> <li>Aneu a Insereix &gt; Cap\u00e7alera o Peu de p\u00e0gina.</li> <li>Col\u00b7loqueu el cursor dins la cap\u00e7alera o peu de p\u00e0gina.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; Camp &gt; N\u00famero de p\u00e0gina per afegir el n\u00famero de p\u00e0gina.</li> <li>Per afegir el nombre total de p\u00e0gines, torneu a Insereix &gt; Camp &gt; Nombre total de p\u00e0gines.</li> </ol> <p>Aix\u00f2 generar\u00e0 una cap\u00e7alera o peu de p\u00e0gina amb el format \"P\u00e0gina X de Y\" que s'actualitzar\u00e0 autom\u00e0ticament a mesura que editeu el document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_3_Camps/#avantatges-de-lus-de-camps","title":"Avantatges de l'\u00fas de camps","text":"<ul> <li>Efici\u00e8ncia: Els camps redueixen la necessitat d'actualitzar informaci\u00f3 manualment, com ara n\u00fameros de p\u00e0gina o dates.</li> <li>Precisi\u00f3: Les dades autom\u00e0tiques minimitzen errors, com una numeraci\u00f3 incorrecta o informaci\u00f3 desactualitzada.</li> <li>Consist\u00e8ncia: Els camps mantenen el format del document coherent, ja que les modificacions s'apliquen de manera autom\u00e0tica en tot el text.</li> </ul> <p>L'\u00fas de camps \u00e9s especialment recomanable en documents llargs o t\u00e8cnics, on la informaci\u00f3 s'ha d'actualitzar amb freq\u00fc\u00e8ncia, oferint una manera autom\u00e0tica i eficient de gestionar el contingut.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/","title":"5.4. \u00cdndex de continguts","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#index-de-continguts","title":"\u00cdndex de continguts","text":"<p>L'\u00edndex de continguts en LibreOffice Writer \u00e9s una eina que permet generar autom\u00e0ticament una llista organitzada de t\u00edtols i subt\u00edtols dins d\u2019un document. Aquesta funcionalitat \u00e9s especialment \u00fatil en documents llargs, com informes, llibres o tesis, ja que ajuda a estructurar la informaci\u00f3 i permet una navegaci\u00f3 r\u00e0pida pel contingut.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#creacio-dun-index-de-continguts","title":"Creaci\u00f3 d\u2019un \u00edndex de continguts","text":"<p>Per crear un \u00edndex de continguts, primer heu d'assegurar-vos que els t\u00edtols i subt\u00edtols del document estan correctament formatats amb els estils de par\u00e0graf apropiats, com ara T\u00edtol 1, T\u00edtol 2, T\u00edtol 3, etc. L'\u00edndex de continguts es basa en aquests estils per generar autom\u00e0ticament la jerarquia dels continguts.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#passos-per-inserir-un-index-de-continguts","title":"Passos per inserir un \u00edndex de continguts","text":"<ol> <li>Col\u00b7loqueu el cursor al lloc on voleu inserir l\u2019\u00edndex de continguts (normalment al comen\u00e7ament o al final del document).</li> <li>Aneu a Insereix &gt; \u00cdndex i taules &gt; \u00cdndex de continguts, taula o bibliografia....</li> <li>A la finestra que apareix, seleccioneu la pestanya \u00cdndex de continguts.</li> <li>Configureu les opcions segons les vostres necessitats:</li> <li>Protegeix contra modificacions manuals: Evita que l'\u00edndex sigui modificat manualment. Nom\u00e9s es pot actualitzar autom\u00e0ticament.</li> <li>Mostra nivells: Permet definir el nombre de nivells de t\u00edtols i subt\u00edtols que apareixeran a l\u2019\u00edndex.</li> <li>Feu clic a D'acord per inserir l\u2019\u00edndex al document.</li> </ol> <p>L'\u00edndex de continguts es generar\u00e0 autom\u00e0ticament, mostrant els t\u00edtols i subt\u00edtols del document amb els n\u00fameros de p\u00e0gina corresponents.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#actualitzacio-de-lindex-de-continguts","title":"Actualitzaci\u00f3 de l'\u00edndex de continguts","text":"<p>Cada vegada que editeu el document, \u00e9s probable que es produeixin canvis en els t\u00edtols, subt\u00edtols o en la numeraci\u00f3 de les p\u00e0gines. Per mantenir l'\u00edndex de continguts actualitzat:</p> <ol> <li>Feu clic dret sobre l\u2019\u00edndex de continguts.</li> <li>Seleccioneu Actualitza l'\u00edndex o taula.</li> </ol> <p>D\u2019aquesta manera, l\u2019\u00edndex s\u2019actualitzar\u00e0 autom\u00e0ticament segons els canvis realitzats al document.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#personalitzacio-de-lindex-de-continguts","title":"Personalitzaci\u00f3 de l'\u00edndex de continguts","text":"<p>LibreOffice Writer permet personalitzar l\u2019aparen\u00e7a i el format de l\u2019\u00edndex de continguts. A m\u00e9s de les opcions b\u00e0siques, es poden modificar els estils, els formats de numeraci\u00f3 i l\u2019estructura de l'\u00edndex.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#modificar-els-estils-de-lindex","title":"Modificar els estils de l'\u00edndex","text":"<ol> <li>Aneu a Insereix &gt; \u00cdndex i taules &gt; \u00cdndex de continguts, taula o bibliografia....</li> <li>A la pestanya Estils, podeu seleccionar i editar els estils que s'aplicaran als diferents nivells de l\u2019\u00edndex.</li> <li>Feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#canviar-el-format-de-numeracio","title":"Canviar el format de numeraci\u00f3","text":"<p>Podeu ajustar la forma en qu\u00e8 es mostren els n\u00fameros de p\u00e0gina i els punts que els separen dels t\u00edtols. Per fer-ho:</p> <ol> <li>Feu clic dret sobre l\u2019\u00edndex de continguts i seleccioneu Edita l'\u00edndex o taula.</li> <li>A la pestanya Entrades, veureu una vista pr\u00e8via de l\u2019estructura de l'\u00edndex.</li> <li>Podeu afegir, eliminar o canviar elements com la numeraci\u00f3 de p\u00e0gina, els punts de guia (els punts entre el t\u00edtol i el n\u00famero de p\u00e0gina) o la separaci\u00f3 entre els elements.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#index-interactiu","title":"\u00cdndex interactiu","text":"<p>LibreOffice Writer tamb\u00e9 permet crear \u00edndexs de continguts interactius, en els quals els usuaris poden fer clic als elements de l\u2019\u00edndex per saltar directament a la secci\u00f3 corresponent del document.</p> <p>Per activar aquesta funcionalitat:</p> <ol> <li>Aneu a Insereix &gt; \u00cdndex i taules &gt; \u00cdndex de continguts, taula o bibliografia....</li> <li>A la pestanya Entrades, seleccioneu l\u2019opci\u00f3 Hiperenlla\u00e7.</li> <li>Feu clic a D'acord per aplicar els canvis.</li> </ol> <p>Ara, els t\u00edtols de l\u2019\u00edndex es convertiran en enlla\u00e7os interactius que permetran navegar pel document amb un sol clic.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#exemple-practic-crear-un-index-de-continguts-basic","title":"Exemple pr\u00e0ctic: Crear un \u00edndex de continguts b\u00e0sic","text":"<p>Suposem que voleu inserir un \u00edndex de continguts en un document acad\u00e8mic que cont\u00e9 diversos cap\u00edtols i subcap\u00edtols.</p> <ol> <li>Aneu a la primera p\u00e0gina del document i col\u00b7loqueu el cursor on voleu inserir l'\u00edndex.</li> <li>Aneu a Insereix &gt; \u00cdndex i taules &gt; \u00cdndex de continguts, taula o bibliografia....</li> <li>A la finestra que apareix, configureu els nivells (per exemple, fins a Nivell 3 per incloure t\u00edtols, subt\u00edtols i sub-subt\u00edtols).</li> <li>Feu clic a D'acord.</li> </ol> <p>L'\u00edndex de continguts es generar\u00e0 autom\u00e0ticament i reflectir\u00e0 l\u2019estructura del document fins a tres nivells.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_4_Index_Continguts/#avantatges-de-lus-de-lindex-de-continguts","title":"Avantatges de l\u2019\u00fas de l\u2019\u00edndex de continguts","text":"<ul> <li>Organitzaci\u00f3: L'\u00edndex de continguts proporciona una visi\u00f3 clara i organitzada del contingut del document.</li> <li>Navegaci\u00f3 r\u00e0pida: Especialment en documents llargs, l'\u00edndex interactiu permet navegar f\u00e0cilment a qualsevol secci\u00f3.</li> <li>Actualitzaci\u00f3 autom\u00e0tica: Els canvis en el document es reflecteixen autom\u00e0ticament en l'\u00edndex, assegurant que la informaci\u00f3 sigui sempre precisa.</li> </ul> <p>Amb aquestes opcions, podeu crear \u00edndexs de continguts professionals i funcionals en documents llargs o t\u00e8cnics, millorant tant l\u2019organitzaci\u00f3 com l\u2019accessibilitat del contingut.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/","title":"5.5. Macros","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#macros","title":"Macros","text":"<p>Les macros en LibreOffice Writer s\u00f3n una eina poderosa que permet automatitzar tasques repetitives i estalviar temps en el treball amb documents. Les macros s\u00f3n seq\u00fc\u00e8ncies d'instruccions que es poden executar amb un sol clic, facilitant aix\u00ed el proc\u00e9s de formataci\u00f3, edici\u00f3 i manipulaci\u00f3 del contingut.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#que-es-una-macro","title":"Qu\u00e8 \u00e9s una macro?","text":"<p>Una macro \u00e9s un conjunt d'ordres o comandes que poden ser enregistrades i reprodu\u00efdes per realitzar autom\u00e0ticament una s\u00e8rie d'operacions en el document. Aix\u00f2 \u00e9s \u00fatil, per exemple, per aplicar formats espec\u00edfics, inserir elements repetitius, o realitzar c\u00e0lculs amb taules.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#com-crear-una-macro","title":"Com crear una macro","text":"<p>Per crear una macro en LibreOffice Writer, podeu seguir aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Eines i seleccioneu Macros &gt; Grava macro.</li> <li>A la finestra que apareix, se us demanar\u00e0 que realitzeu les accions que voleu enregistrar. Feu les accions necess\u00e0ries (per exemple, formatar text, inserir una taula, etc.).</li> <li>Un cop h\u00e0giu acabat, torneu al men\u00fa Eines i seleccioneu Macros &gt; Atura enregistrament.</li> <li>A la finestra emergent, podeu assignar un nom a la macro i seleccionar una ubicaci\u00f3 per desar-la (en un document concret o a la biblioteca de macros).</li> <li>Feu clic a Desa per completar el proc\u00e9s.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#executar-una-macro","title":"Executar una macro","text":"<p>Per executar una macro que ja heu creat, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Eines i seleccioneu Macros &gt; Executa macro.</li> <li>A la finestra que apareix, navegueu fins a la macro que voleu executar.</li> <li>Seleccioneu la macro i feu clic a Executa.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#editar-una-macro","title":"Editar una macro","text":"<p>Si necessiteu realitzar canvis en una macro existent, podeu fer-ho seguint aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Eines i seleccioneu Macros &gt; Organitza macros &gt; LibreOffice Basic.</li> <li>Seleccioneu el document o la biblioteca de macros que cont\u00e9 la macro que voleu editar.</li> <li>Feu clic a la macro que voleu modificar i seleccioneu Editar.</li> <li>Escriviu o modifiqueu el codi en la finestra de l'editor que apareix.</li> <li>Deseu els canvis i tanqueu l'editor.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#exemples-practics-dus-de-macros","title":"Exemples pr\u00e0ctics d'\u00fas de macros","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#exemple-1-formatacio-rapida-de-text","title":"Exemple 1: Formataci\u00f3 r\u00e0pida de text","text":"<p>Suposem que sovint necessiteu aplicar un format espec\u00edfic a un grup de textos. Podeu enregistrar una macro que realitzi els seg\u00fcents passos:</p> <ol> <li>Seleccionar el text.</li> <li>Aplicar negreta i cursiva.</li> <li>Ajustar la mida de la font.</li> </ol> <p>Aix\u00ed, cada vegada que necessiteu aplicar aquest format, nom\u00e9s haureu d'executar la macro.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#exemple-2-inserir-text-repetitiu","title":"Exemple 2: Inserir text repetitiu","text":"<p>Si necessiteu inserir un text repetitiu, com un peu de p\u00e0gina o una signatura, podeu crear una macro que inserixi autom\u00e0ticament aquest contingut a la posici\u00f3 del cursor. </p> <ol> <li>Grava una macro que inserixi el text desitjat.</li> <li>Executa la macro quan necessiteu afegir aquest text.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#avantatges-de-les-macros","title":"Avantatges de les macros","text":"<ul> <li>Estalvi de temps: Automatitzar tasques repetitives redueix el temps que es dedica a l'edici\u00f3 i formataci\u00f3.</li> <li>Consist\u00e8ncia: Les macros ajuden a mantenir un format uniforme a tot el document.</li> <li>Personalitzaci\u00f3: Permet personalitzar l\u2019experi\u00e8ncia d\u2019edici\u00f3 en funci\u00f3 de les necessitats individuals o de l\u2019equip.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#consideracions-de-seguretat","title":"Consideracions de seguretat","text":"<p>Tingueu en compte que les macros poden contenir codi potencialment perill\u00f3s. Assegureu-vos d'executar nom\u00e9s les macros que provenen de fonts confiables. Podeu configurar les opcions de seguretat per controlar l'execuci\u00f3 de macros:</p> <ol> <li>Aneu al men\u00fa Eines i seleccioneu Opcions.</li> <li>A la secci\u00f3 LibreOffice &gt; Seguretat, podeu ajustar les configuracions de seguretat per a les macros.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/5_5_Macros/#resum","title":"Resum","text":"<p>Les macros s\u00f3n una eina essencial en LibreOffice Writer per a l'automatitzaci\u00f3 de tasques, oferint efici\u00e8ncia i consist\u00e8ncia en el treball amb documents. Amb una correcta implementaci\u00f3 i us, podeu millorar significativament la vostra productivitat i optimitzar el flux de treball.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Activitat 23</li> <li>Activitat 24</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#activitat-23","title":"Activitat 23","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#notes-a-peu-de-pagina-i-final-de-document","title":"Notes a peu de p\u00e0gina i final de document","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#objectius","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Insertar notes al peu de la p\u00e0gina.</li> <li>Insertar notes al final del document.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Recupera el document <code>Normas.odt</code> i guarda-ho en la teua carpeta de treball.</li> <li>Obri-ho i trasllada les explicacions dels tipus de lletra al peu de p\u00e0gina com a notes.</li> <li>Guarda el document amb el nom <code>Notas_Pagina.odt</code> per\u00f2 no el tanque.</li> <li>En el document <code>Notas_Pagina.odt</code>, modifica la posici\u00f3 de les notes en cada p\u00e0gina i converteix-les en notes al final del document.</li> <li>Guarda el document modificat amb el nom <code>Notas_Documento.odt</code>.</li> <li>NOTA: Guarda el document generat com <code>Act-23.odt</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#activitat-24","title":"Activitat 24","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#referencies-creuades","title":"Refer\u00e8ncies creuades","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#objectius_1","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Definir refer\u00e8ncies creuades.</li> <li>Insertar refer\u00e8ncies creuades en el text.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Recupera el document <code>Cuentas.odt</code> i guarda\u2019l en la teua carpeta de treball.</li> <li>Obri el fitxer guardat.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#definicio-de-les-referencies","title":"Definici\u00f3 de les refer\u00e8ncies","text":"<ol> <li>Selecciona el t\u00edtol Concepto y caracter\u00edsticas i inserida una refer\u00e8ncia creuada amb el nom del marcador Art_1.</li> <li>Repeteix el proc\u00e9s per als altres t\u00edtols del text:</li> <li>Contenido de las cuentas anuales: Marcador Art_2.</li> <li>Plazo para formular las cuentas anuales: Marcador Art_3.</li> <li>Cuentas anuales abreviadas: Marcador Art_4.</li> <li>1. El balance: Marcador Ap_1.</li> <li>2. La cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias: Marcador Ap_2.</li> <li>3. La memoria: Marcador Ap_3.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#aplicacions-ofimatiques-taula-de-referencies","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques - Taula de refer\u00e8ncies","text":"<ol> <li>Damunt del t\u00edtol Concepto y caracter\u00edsticas, crea una taula d'una columna i huit files.</li> <li>En la primera cel\u00b7la, escriu el text Articulado.</li> <li>En la segona cel\u00b7la, inserida la refer\u00e8ncia creuada Art_1.</li> <li>Inserta la resta de refer\u00e8ncies en les cel\u00b7les de la taula, en el mateix ordre del text.</li> <li>Observa el text que apareix en les cel\u00b7les de la taula i intenta fer clic sobre ell.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti1/#insercio-de-les-referencies-en-el-text","title":"Inserci\u00f3 de les refer\u00e8ncies en el text","text":"<ol> <li>Per a aconseguir despla\u00e7ar el cursor a l'inici del document, marca la paraula Articulado com Inicio afegint una refer\u00e8ncia creuada.</li> <li>En el text, en la mateixa l\u00ednia dels t\u00edtols, inserida una tabulaci\u00f3 dreta al l\u00edmit dret del document:</li> <li>Selecciona Formato &gt; P\u00e1rrafo &gt; pestanya Tabuladors.</li> <li>Fixa una tabulaci\u00f3 Dreta en la posici\u00f3 15 cm i accepta.</li> <li>En la posici\u00f3 de la tabulaci\u00f3, inserta la refer\u00e8ncia creuada Inicio.</li> <li>Repeteix el proc\u00e9s per a la resta d\u2019articles.</li> <li>Guarda el document amb el nom <code>Cuentas_Anuales.odt</code>.</li> <li>NOTA: Guarda el document generat com <code>Act-24.odt</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Activitat 25</li> <li>Activitat 26</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#activitat-25","title":"Activitat 25","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#generacio-automatica-de-lindex-de-continguts","title":"Generaci\u00f3 Autom\u00e0tica de l'\u00cdndex de Continguts","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#objectius","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Aprendre a generar un \u00edndex de continguts autom\u00e0ticament.</li> <li>Personalitzar l'aparen\u00e7a de l'\u00edndex.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Obri un document nou en LibreOffice Writer.</li> <li>Escriu el seg\u00fcent text que cont\u00e9 t\u00edtols de diferents nivells:</li> </ol> <p>#### Introducci\u00f3 (Aplicar T\u00edtol 1)    En aquesta secci\u00f3, discutirem la import\u00e0ncia de l'ofim\u00e0tica en el m\u00f3n actual. L'ofim\u00e0tica es refereix a l'\u00fas d'eines inform\u00e0tiques per a la creaci\u00f3, edici\u00f3 i gesti\u00f3 de documents. Les aplicacions ofim\u00e0tiques ens permeten treballar de manera m\u00e9s eficient i productiva.</p> <p>#### Funcionalitats de LibreOffice (Aplicar T\u00edtol 1)    LibreOffice ofereix una gamma de funcionalitats que faciliten la creaci\u00f3 de documents professionals. Entre les principals funcionalitats, podem destacar:</p> <p>##### Edici\u00f3 de Text (Aplicar T\u00edtol 2)    L'edici\u00f3 de text a LibreOffice \u00e9s intu\u00eftiva i permet aplicar diversos estils. Podem modificar la font, la mida i el color del text, aix\u00ed com aplicar efectes com negreta o cursiva.</p> <p>##### Creaci\u00f3 de Taules (Aplicar T\u00edtol 2)    La creaci\u00f3 de taules \u00e9s senzilla. Podem inserir taules per organitzar dades i presentacions. A m\u00e9s, podem personalitzar l'estil de la taula per fer-la m\u00e9s atractiva.</p> <p>#### Funcionalitats Avan\u00e7ades (Aplicar T\u00edtol 1)    A m\u00e9s de les funcionalitats b\u00e0siques, LibreOffice disposa de diverses eines avan\u00e7ades que poden millorar encara m\u00e9s la nostra productivitat.</p> <p>##### Macros (Aplicar T\u00edtol 2)    Les macros ens permeten automatitzar tasques repetitives. Podem gravar una s\u00e8rie d'accions i repetir-les amb un sol clic, estalviant temps en les nostres tasques di\u00e0ries.</p> <p>#### Conclusions (Aplicar T\u00edtol 1)    A trav\u00e9s de l'\u00fas de les eines ofim\u00e0tiques, podem millorar la nostra productivitat i efic\u00e0cia. LibreOffice \u00e9s una alternativa potent i gratu\u00efta que ens permet crear documents de qualitat professional.</p> <ol> <li>Aplica estils de t\u00edtol a les seccions:</li> <li>Selecciona el t\u00edtol Introducci\u00f3 i aplica Estil de par\u00e0graf &gt; T\u00edtol 1.</li> <li>Selecciona el t\u00edtol Funcionalitats de LibreOffice i aplica T\u00edtol 1.</li> <li>Selecciona el t\u00edtol Edici\u00f3 de Text i aplica T\u00edtol 2.</li> <li>Selecciona el t\u00edtol Creaci\u00f3 de Taules i aplica T\u00edtol 2.</li> <li>Selecciona el t\u00edtol Funcionalitats Avan\u00e7ades i aplica T\u00edtol 1.</li> <li>Selecciona el t\u00edtol Macros i aplica T\u00edtol 2.</li> <li> <p>Selecciona el t\u00edtol Conclusions i aplica T\u00edtol 1.</p> </li> <li> <p>Per a inserir l'\u00edndex de continguts:</p> </li> <li>Ves a la ubicaci\u00f3 on desitges inserir l'\u00edndex (normalment al principi del document).</li> <li>Fes clic a Insertar &gt; \u00cdndex i Taules &gt; \u00cdndex.</li> <li> <p>Configura les opcions desitjades (com el nombre de nivells) i fes clic a D'acord.</p> </li> <li> <p>Observa com l'\u00edndex es genera autom\u00e0ticament amb els t\u00edtols que has creat. Cada t\u00edtol estar\u00e0 vinculat a la secci\u00f3 corresponent.</p> </li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document amb el nom <code>Act-25.odt</code>. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#activitat-26","title":"Activitat 26","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#introduccio-a-les-macros-a-writer","title":"Introducci\u00f3 a les Macros a Writer","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#objectius_1","title":"Objectius:","text":"<ul> <li>Entendre qu\u00e8 s\u00f3n les macros i com es poden utilitzar a LibreOffice Writer.</li> <li>Crear una macro divertida que automatitzi una tasca senzilla.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Butlleti2/#desenvolupament-de-lactivitat_1","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":"<ol> <li>Obri un document nou en LibreOffice Writer.</li> <li>Escriu el seg\u00fcent text en el document:</li> </ol> <p>Introducci\u00f3 Benvingut al m\u00f3n de les macros! Aqu\u00ed \u00e9s on la m\u00e0gia de l'ofim\u00e0tica comen\u00e7a. Les macros s\u00f3n com petits ajudants invisibles que poden fer la teva feina m\u00e9s r\u00e0pida i eficient. Si alguna vegada has desitjat poder automatitzar tasques repetitives, les macros s\u00f3n la soluci\u00f3 perfecta. Imagina't no haver de repetir les mateixes accions una i altra vegada; les macros ho fan per tu!</p> <p>Qu\u00e8 \u00e9s una Macro? Una macro \u00e9s un conjunt d'instruccions que permet realitzar una s\u00e8rie d'accions autom\u00e0ticament. Amb les macros, pots gravar els passos que fas i, m\u00e9s tard, reproduir-los amb un sol clic. Aix\u00f2 significa que pots dedicar menys temps a tasques mon\u00f2tones i m\u00e9s temps a la creativitat i a projectes m\u00e9s importants.</p> <ol> <li>Ara, farem una macro que canvia el color del text a un color (per exemple, blau) i aplica un estil de lletra a tot el text del document:</li> <li>Ves a Eines &gt; Macros &gt; Gravar macro.</li> <li>Selecciona tot el text del document (Ctrl + A).</li> <li>Canvia el color del text a blau.</li> <li>Aplica un estil de lletra Arial, 16pt.</li> <li>Ves a Eines &gt; Macros &gt; Aturar gravaci\u00f3.</li> <li> <p>Dona-li un nom a la macro, per exemple, CanviaColorText.</p> </li> <li> <p>Prova la macro:</p> </li> <li>Crea un nou document o torna al document anterior.</li> <li>Ves a Eines &gt; Macros &gt; Executar macro.</li> <li>Selecciona CanviaColorText i fes clic a Executar.</li> <li> <p>Observa com el text del document es transforma!</p> </li> <li> <p>Modifica la macro per afegir un missatge de benvinguda cada vegada que l'executis. Per a aix\u00f2, editant la macro, afegeix el seg\u00fcent codi al principi:    ```basic    MsgBox \"Hola! Est\u00e0s a punt de veure m\u00e0gia.\"</p> </li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] Guarda el document amb el nom Act-26.odt. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Practica5/","title":"Aplicacions Ofim\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Practica5/#index","title":"\u00cdndex","text":"<ul> <li>\u00cdndex</li> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Pr\u00e0ctica 5</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Practica5/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>La pr\u00e0ctica ens introdueix en l\u2019\u00fas avan\u00e7at de LibreOffice, amb un enfocament especial en les macros i l'edici\u00f3 de documents.</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Practica5/#objectius","title":"Objectius","text":"<p>L\u2019objectiu d\u2019aquesta pr\u00e0ctica \u00e9s comprovar si l\u2019alumnat ha interioritzat els seg\u00fcents conceptes pr\u00e0ctics i sap dur-los a terme:</p> <ul> <li>Creaci\u00f3 i execuci\u00f3 de macros.</li> <li>Inserci\u00f3 de notes al peu.</li> <li>Creaci\u00f3 de refer\u00e8ncies creuades.</li> <li>Edici\u00f3 i formatatge de documents.</li> <li>\u00cdndex autom\u00e0tic.</li> </ul> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD2%20-%20Writter/Part%205/activitats/5_Practica5/#practica-5","title":"Pr\u00e0ctica 5","text":"<ol> <li>Copia el seg\u00fcent text en un document en blanc:</li> </ol> <p>\u00bfResuelto el misterio del Oumuamua? Un nuevo estudio asegura que procede de otro sistema solar</p> <p>\u00bfTecnolog\u00eda extraterrestre? \u00bfUna nave espacial averiada? Un nuevo estudio podr\u00eda haber resuelto el misterio del Oumuamua: el objeto estelar alargado detectado en 2017 prodece de un planeta similar a Plut\u00f3n, pero de otro sistema solar. </p> <p>As\u00ed lo afirman los astr\u00f3nomos de la investigaci\u00f3n publicada el pasado 16 de marzo por la Advancing Earth and Space Science (AGU): \"sugerimos que el Oumuamua sali\u00f3 probablemente despedido desde un sistema estelar joven hace unos 500 millones de a\u00f1os\", escriben. </p> <p>Para los investigadores, esto explicar\u00eda sus peculiares catacter\u00edsticas que han generado un gran debate cient\u00edfico en los \u00faltimos a\u00f1os: \"era peque\u00f1o, aproximadamente la mitad de largo que una manzana y tan grueso solo como un edificio de tres pisos, pero era muy brillante\". </p> <p>Su brillo es similar al de las superficies de Plut\u00f3n y Trit\u00f3n, que est\u00e1n cubiertas de hielo de nitr\u00f3geno, a\u00f1aden. </p> <p>En la recreaci\u00f3n que propone este nuevo estudio, el Oumuamua ya no se representa como una forma estirada s\u00edmile a la de un puro, sino que recuerda m\u00e1s a una galleta o una tortita, es plano y redondeado. </p> <p>Alan Jackson, astr\u00f3nomo e investigador planetario de la Universidad Estatal de Arizona y coautor de la nueva investigaci\u00f3n, cree que probablemente que el Oumuamua es producto de una colisi\u00f3n lejos de nuestro sistema solar hace millones de a\u00f1os que result\u00f3 en la expulsi\u00f3n de un fragmento que se fue moldeando durante su largo viaje intergal\u00e1ctico. </p> <p>\"No era plano cuando entr\u00f3 en nuestro sistema solar, sino que se fundi\u00f3 en una astilla cuando se acerc\u00f3 al Sol, perdiendo m\u00e1s del 95% de su masa en el proceso\", apunta. </p> <p>\"El hecho de que est\u00e9 hecho de nitr\u00f3geno congelado tambi\u00e9n explica la forma inusual de Oumuamua. A medida que las capas externas del hielo de nitr\u00f3geno se evaporaron, la forma del cuerpo se aplan\u00f3, como una barra de jab\u00f3n cuando las capas externas se frotan con su uso\".</p> <p>\u00bfUn trozo de un planeta muy lejano o una nave espacial alien\u00edgena? </p> <p>Los investigadores se\u00f1alan que este hallazgo podr\u00eda permitirles ver de qu\u00e9 est\u00e1n hechas las superficies de un tipo de exoplaneta hasta ahora desconocido, los exo-Plut\u00f3nes o planetas fuera del sistema solar parecidos a nuestro g\u00e9lido Plut\u00f3n. \"Oumuamua puede ser la primera pieza de un exoplaneta que nos llega\", se\u00f1alan. </p> <p>Pero hay cient\u00edficos que llevan a\u00f1os hipotetizando que podr\u00eda tratarse de algo mucho m\u00e1s revelador: una prueba de la existencia de vida inteligente en otros planetas. </p> <p>El prestigioso f\u00edsico de la Universidad de Harvard Abraham 'Avi' Loeb insist\u00eda hace unos meses que el Oumuamua podr\u00eda ser un artilugio fabricado por una civilizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica extraterrestre. </p> <p>Loeb ya hab\u00eda defendido esta controvertida teor\u00eda en un art\u00edculo cient\u00edfico publicado en 2018 en el que suger\u00eda que la forma inusual de Oumuamua y su sorprendente aceleraci\u00f3n indicaban que podr\u00eda tratarse de una \"vela de luz\", o nave espacial impulsada por la luz del sol, hecha por extraterrestres. </p> <p>Tanto entonces como en su nuevo trabajo, \u201cExtraterrestre: La humanidad ante el primer signo de vida inteligente m\u00e1s all\u00e1 de la Tierra\u201d, Loeb no afirma que sea una nave alien\u00edgena, pero incide en que es la mejor explicaci\u00f3n a su misterioso origen y que los cient\u00edficos deber\u00edan considerar la posibilidad. </p> <p>\"Cuando tienes un martillo todo parecen clavos. Sobre todo cuando nunca has visto un clavo\", el investigador cient\u00edfico H\u00e9ctor Socas-Navarro del Instituto de Astrof\u00edsica de Canarias, explicaba a Euronews la fijaci\u00f3n de Loeb con la teor\u00eda alien\u00edgena. </p> <p>Socas-Navarro apuntaba m\u00e1s a la hip\u00f3tesis de que se tratase de un cometa asteroide y no descartaba una posible procedencia extrasolar: \"la composici\u00f3n de un objeto de fuera del sistema solar puede ser diferente de un cometa del sistema solar\". </p> <p>Ahora este nuevo estudio se\u00f1ala que el Oumuamua es como un cometa, pero no exactamente uno.</p> <p>Hielo detr\u00e1s de las inc\u00f3gnitas </p> <p>El objeto adquiri\u00f3 un ligero impulso para alejarse del Sol, un \"efecto cohete\" com\u00fan en los cometas cuando la luz solar vaporiza los hielos de los que est\u00e1n hechos, pero el empuje fue m\u00e1s fuerte de lo que pod\u00eda explicarse, indica el estudio de AGU. </p> <p>Adem\u00e1s el Oumuamua carec\u00eda de un escape de gas detectable, que suele estar representado visiblemente por la cola de un cometa. </p> <p>\"El Oumuamua se asemejaba a un cometa, pero era lo suficientemente peculiar en varios aspectos como para que el misterio rodeara su naturaleza, y las especulaciones sobre lo que era se dispararon\", dijo Steven Desch, astrof\u00edsico de la Universidad Estatal de Arizona y coautor del nuevo estudio. </p> <p>Desch y Jackson plantearon la hip\u00f3tesis de que el objeto estaba formado por diferentes hielos y calcularon la rapidez con la que estos hielos pasar\u00edan del estado s\u00f3lido al gaseoso al acercarse al sol. </p> <p>\"Ese fue un momento emocionante para nosotros\", dijo Desch. \"Nos dimos cuenta de que un trozo de hielo ser\u00eda mucho m\u00e1s reflectante de lo que la gente supon\u00eda, lo que significaba que pod\u00eda ser m\u00e1s peque\u00f1o\". </p> <p>Este efecto habr\u00eda proporcionado entoncces al Oumuamua un impulso m\u00e1s potente, \"mayor del que suelen experimentar los cometas\". </p> <p>Estos \u00faltimos hallazgos no le restan ni un \u00e1pice de romanticismo gal\u00e1ctico al misterio del Oumuamua, o \"mensajero de un pasado lejano\" como su nombre se traduce (m\u00e1s o menos) del hawaiano: \"hasta ahora no sab\u00edamos si hab\u00eda planetas similares a Plut\u00f3n en otros sistemas solares, pero ahora hemos visto un pedazo de uno que vuela m\u00e1s all\u00e1 de la Tierra\".</p> <p>Conclusiones</p> <p>\u201cComo sol\u00eda decir Carl Sagan, \u2018afirmaciones extraordinarias requieren de evidencias extraordinarias\u2019, y no creo que este art\u00edculo las presente\u201d, concluye Marco Micheli. La misma frase la han citado Karen Meech y Josep Maria Trigo al ser interrogados sobre las especulaciones de Bialy y Loeb.</p> <ol> <li> <p>Deur\u00e0s crear una macro que, al executar-la, convertisca el text seleccionat en un tipus de lletra Arial 22 i justifica el text. </p> </li> <li> <p>Per fer-ho, accedeix a <code>Eines</code> &gt; <code>Macros</code> &gt; <code>Registrar macro</code>. </p> </li> <li>Assigna un nom a la macro i prem <code>Iniciar registre</code>.</li> <li>Selecciona tot el text (Ctrl + A) i aplica el tipus de lletra Arial, la mida 22 i justifica el text (Ctrl + J).</li> <li>Det\u00e9n el registre de la macro (Eines &gt; Macros &gt; Parar registre).</li> <li>Assegura\u2019t d\u2019anotar el nom de la macro.</li> <li> <p>La combinaci\u00f3 de tecles que li asignes deu ser Ctrl+T</p> </li> <li> <p>Executa la macro en el primer par\u00e0graf</p> </li> <li> <p>Inserir notes al peu de p\u00e0gina. </p> </li> <li> <p>Inserta dos notes al peu de p\u00e0gina. Una per a la paraula Euronews i altra per a la paraula Trit\u00f3n, de forma que quede com la soluci\u00f3 indicada el Sol_Prac_5.pdf</p> </li> <li> <p>Fes refer\u00e8ncies creuades.</p> </li> <li> <p>Crea tres refer\u00e8ncies creuades en el document: a) \u00bfUn trozo de un planeta muy lejano o una nave espacial alien\u00edgena? b) Hielo detr\u00e1s de las inc\u00f3gnitas c) Conclusiones</p> </li> <li> <p>Abans de tot el text, crea una taula d\u2019una columna i 4 files:</p> </li> </ol> <p>a) En la primera cel.la escriu \u201cRefer\u00e8ncies\u201d b) En la resta de files inserta la resta de referencies que has creat anteriorment</p> <ol> <li> <p>Inserta la imatge que trobar\u00e0s en recursos en la posici\u00f3 indicada en el fitxer Sol_Prac_5.pdf</p> </li> <li> <p>Realitza una correcci\u00f3 ortogr\u00e0fica</p> </li> <li> <p>Fes una captura de la macro generada i pegala al final del document.</p> </li> <li> <p>Reprodueix el format indicat a Sol_Prac_5.pdf</p> </li> </ol> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] GUARDA EL DOCUMENT AMB EL NOM: \\texttt{practica5_1.odt} i puja els documents a la plataforma. \\end{tcolorbox}</p> <ol> <li>Ara, aplica l'estil T\u00edtulo 1 a:</li> <li>\u00bfResuelto el misterio del Oumuamua? Un nuevo estudio asegura que procede de otro sistema solar</li> <li>\u00bfUn trozo de un planeta muy lejano o una nave espacial alien\u00edgena?</li> <li>Hielo detr\u00e1s de las inc\u00f3gnitas</li> <li>Conclusiones</li> </ol> <p>i genera un \u00edndex autom\u00e0tic al final del document</p> <p>\\begin{tcolorbox}[colback=customblue!5!white, colframe=customblue!80!black, title=Nota] GUARDA EL DOCUMENT AMB EL NOM: \\texttt{practica5_2.odt} i puja els documents a la plataforma. \\end{tcolorbox}</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/0_Introduccio/","title":"Benvinguts a la Unitat 3 d'Aplicacions Ofim\u00e0tiques!","text":"<p>En aquesta unitat, ens endinsarem en el m\u00f3n de les presentacions multim\u00e8dia, una habilitat essencial per comunicar idees de manera efectiva tant en l'\u00e0mbit acad\u00e8mic com professional. Ens centrarem principalment en l'\u00fas de LibreOffice Impress, aix\u00ed com en altres eines com Office 365 i Canva, que ens permetran crear presentacions atractives i din\u00e0miques.</p> <p>Al llarg de les sessions, aprendr\u00e0s a dissenyar diapositives impactants, a incorporar elements multim\u00e8dia, a aplicar efectes d'animaci\u00f3, i a gestionar presentacions de forma professional. Aquest coneixement no nom\u00e9s et ser\u00e0 \u00fatil per a projectes acad\u00e8mics, sin\u00f3 tamb\u00e9 per a presentacions en el teu futur laboral.</p> <p>Resultats d'aprenentatge vinculats a la unitat</p> <p>RA7. Elabora presentacions multim\u00e8dia descrivint i aplicant normes b\u00e0siques de composici\u00f3 i disseny.</p> <p>Criteris d'avaluaci\u00f3 vinculats a la unitat</p> <ul> <li>RA7-a: S'han identificat les opcions b\u00e0siques de les aplicacions de presentacions.</li> <li>RA7-b: S'han reconegut els diferents tipus de vista associats a una presentaci\u00f3.</li> <li>RA7-c: S'han aplicat i reconegut les diferents tipografies i normes b\u00e0siques de composici\u00f3, disseny i utilitzaci\u00f3 del color.</li> <li>RA7-d: S'han dissenyat plantilles de presentacions.</li> <li>RA7-e: S'han creat presentacions.</li> <li>RA7-f: S'han utilitzat perif\u00e8rics per a executar presentacions.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/0_Introduccio/#planificacio-de-la-unitat-didactica-elaboracio-de-presentacions-multimedia","title":"Planificaci\u00f3 de la Unitat Did\u00e0ctica: Elaboraci\u00f3 de Presentacions Multim\u00e8dia","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/0_Introduccio/#duracio","title":"Duraci\u00f3","text":"<p>14 sessions en total, des del 22 de novembre fins al 13 de desembre.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/0_Introduccio/#dates-i-distribucio-de-sessions","title":"Dates i Distribuci\u00f3 de Sessions","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/0_Introduccio/#recursos-necessaris","title":"Recursos Necessaris","text":"<ul> <li>Eines: </li> <li>LibreOffice Impress</li> <li>Google Slides</li> <li>Canva</li> <li>Material did\u00e0ctic: Exemplars, tutorials i recursos en l\u00ednia.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/","title":"1.1. L'entorn de Treball","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#introduccio-a-libreoffice-impress","title":"Introducci\u00f3 a LibreOffice Impress","text":"<p>LibreOffice Impress \u00e9s un programari de presentacions que forma part de la suite d'ofim\u00e0tica de LibreOffice. Permet crear presentacions visuals atractives i professionals que s\u00f3n \u00fatils tant en l'\u00e0mbit acad\u00e8mic com en el professional. Amb una s\u00e8rie d'eines i funcionalitats, Impress facilita la creaci\u00f3 de diapositives din\u00e0miques i ben dissenyades.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#importancia-de-libreoffice-impress","title":"Import\u00e0ncia de LibreOffice Impress","text":"<ul> <li> <p>Facilitat d'\u00fas: </p> <ul> <li>Impress ofereix una interf\u00edcie intu\u00eftiva que ajuda als usuaris, independentment del seu nivell d'experi\u00e8ncia, a crear presentacions d'aspecte professional.</li> <li>La funcionalitat de \"Disseny de diapositives\" permet aplicar estils i temes predefinits que simplifiquen la personalitzaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li> <p>Compatibilitat amb altres formats: </p> <ul> <li>Permet obrir i guardar presentacions en formats com .pptx (PowerPoint) i .odp (OpenDocument Presentation), cosa que facilita la col\u00b7laboraci\u00f3 amb usuaris que utilitzin altres programaris.</li> <li>Inclou la possibilitat d'exportar presentacions com a PDF, la qual cosa \u00e9s \u00fatil per a la distribuci\u00f3 de documents sense modificar.</li> </ul> </li> <li> <p>Opcions de personalitzaci\u00f3: </p> <ul> <li>Els usuaris poden triar entre una \u00e0mplia gamma de plantilles i dissenys, aix\u00ed com crear els seus propis dissenys personalitzats.</li> <li>Efectes d'animaci\u00f3 i transicions de diapositives permeten afegir interactivitat i dinamisme a les presentacions.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#navegacio-per-la-interficie-dusuari","title":"Navegaci\u00f3 per la Interf\u00edcie d'Usuari","text":"<p>La interf\u00edcie d'usuari de LibreOffice Impress \u00e9s clara i ben estructurada, facilitant la seva navegaci\u00f3. A continuaci\u00f3 es detallen els components principals:</p> <p></p> <ol> <li>Men\u00fas: </li> <li> <p>Impress inclou men\u00fas que agrupen funcionalitats per categories:</p> <ul> <li>Fitxer: Opcions per obrir, guardar i imprimir presentacions.</li> <li>Editar: Funcions per desfer, refer i copiar.</li> <li>Visualitzar: Modes de visualitzaci\u00f3 (normal, presentaci\u00f3, etc.).</li> <li>Insertar: Per afegir noves diapositives, imatges, gr\u00e0fics, v\u00eddeos, etc.</li> <li>Format: Opcions per aplicar formats de text, fons i disseny a les diapositives.</li> <li>Eines: Funcions addicionals per gestionar presentacions.</li> </ul> </li> <li> <p>Barres d'eines: </p> </li> <li> <p>Les barres d'eines es troben a la part superior de la finestra i contenen icones d'acc\u00e9s r\u00e0pid per a les funcionalitats m\u00e9s utilitzades:</p> <ul> <li>Nova Diapositiva: Inserir diapositives en blanc o amb un disseny predefinit.</li> <li>Afegir Imatges: Insertar imatges des de l'ordinador o des de fonts en l\u00ednia.</li> <li>Efectes d'Animaci\u00f3: Aplicar animacions a text i gr\u00e0fics.</li> </ul> </li> <li> <p>Panell de diapositives: </p> </li> <li>Situat a l'esquerra de la finestra, mostra una miniatura de cada diapositiva dins de la presentaci\u00f3.</li> <li> <p>Permet reordenar les diapositives arrossegant-les i facilitar la visualitzaci\u00f3 de l'estructura de la presentaci\u00f3.</p> </li> <li> <p>\u00c0rea de treball: </p> </li> <li> <p>\u00c9s l'espai central on es dissenyen i editen les diapositives. Aqu\u00ed, els usuaris poden:</p> <ul> <li>Afegir text: Escrivint directament a la diapositiva o importat des de documents externs.</li> <li>Insertar gr\u00e0fics i imatges: Arrossegant arxius o utilitzant el men\u00fa Insertar.</li> <li>Aplicar formats: Utilitzant les opcions de la barra d'eines i el men\u00fa de format.</li> </ul> </li> <li> <p>Barra d'estat: </p> </li> <li>A la part inferior de la finestra, proporciona informaci\u00f3 sobre la diapositiva actual, incloent la numera de la diapositiva, la quantitat total de diapositives, i les eines de zoom.</li> <li>Inclou tamb\u00e9 indicadors sobre les configuracions de presentaci\u00f3 i la possibilitat de gestionar transicions i efectes.</li> </ol> <p>La familiaritzaci\u00f3 amb la interf\u00edcie d'usuari de LibreOffice Impress \u00e9s fonamental per crear presentacions eficaces. Comprendre com navegar per men\u00fas, barres d'eines i panells permet als usuaris aprofitar al m\u00e0xim les funcionalitats que aquest programari ofereix, millorant aix\u00ed la seva capacitat de comunicar idees i continguts de manera visual i atractiva.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#personalitzacio-de-lentorn-de-treball","title":"Personalitzaci\u00f3 de l'Entorn de Treball","text":"<p>Una de les grans avantatges de LibreOffice Impress \u00e9s la seva capacitat de personalitzaci\u00f3, la qual permet adaptar l'entorn de treball a les prefer\u00e8ncies personals de l'usuari. Aquesta personalitzaci\u00f3 ajuda a millorar l'efici\u00e8ncia i a optimitzar el flux de treball, ja que es poden accedir m\u00e9s r\u00e0pidament a les eines i funcions que m\u00e9s es necessiten.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#configuracio-de-preferencies-personals","title":"Configuraci\u00f3 de Prefer\u00e8ncies Personals","text":"<p>Per personalitzar l'entorn de treball a LibreOffice Impress, es poden ajustar diversos par\u00e0metres des del men\u00fa de Prefer\u00e8ncies (a Eines &gt; Opcions). Aquest men\u00fa ofereix un ampli ventall de configuracions que afecten tant l'aspecte visual del programa com el seu comportament general.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#1-opcions-generals","title":"1. Opcions Generals","text":"<ul> <li>Idioma i Localitzaci\u00f3:</li> <li>Canvieu l'idioma de la interf\u00edcie d'usuari i el corrector ortogr\u00e0fic.</li> <li> <p>Estableix les opcions regionals, com ara el format de data, hora i moneda, per adaptar-se a les necessitats de l'usuari.</p> </li> <li> <p>Desament Autom\u00e0tic:</p> </li> <li> <p>Podeu configurar l'interval de desament autom\u00e0tic per evitar la p\u00e8rdua de dades en cas d'interrupcions inesperades. Aquesta funci\u00f3 desa el vostre treball en intervals regulars, evitant que perdeu contingut en cas d'una apagada o error del sistema.</p> </li> <li> <p>Unitats de Mesura:</p> </li> <li> <p>Configureu les unitats de mesura (cent\u00edmetres, polzades, etc.) per ajustar-les a les vostres prefer\u00e8ncies a l'hora de dissenyar diapositives o definir la mida de text i objectes.</p> </li> <li> <p>Comportament del Cursor i del Ratol\u00ed:</p> </li> <li>Personalitzeu com es comporten el cursor i el ratol\u00ed a l\u2019hora d\u2019editar diapositives. Podeu ajustar, per exemple, la velocitat de despla\u00e7ament o la sensibilitat al seleccionar objectes.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#2-personalitzacio-de-colors-i-temes","title":"2. Personalitzaci\u00f3 de Colors i Temes","text":"<ul> <li>Aparen\u00e7a de la Interf\u00edcie:</li> <li> <p>Trieu diferents esquemes de colors per a la interf\u00edcie d\u2019usuari. Aix\u00f2 pot ser \u00fatil per reduir la fatiga visual o adaptar l'entorn a prefer\u00e8ncies est\u00e8tiques.</p> </li> <li> <p>Fons de Pantalla:</p> </li> <li> <p>Podeu ajustar els colors o imatges de fons en les \u00e0rees de treball i panells laterals, fent l'entorn m\u00e9s c\u00f2mode i visualment agradable.</p> </li> <li> <p>Icones i Mida de les Icones:</p> </li> <li>Seleccioneu diferents estils d'icones (cl\u00e0ssic, modern, minimalista) i ajusteu-ne la mida, per facilitar la visualitzaci\u00f3 de les opcions en pantalles grans o petites.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#personalitzacio-de-la-barra-deines-i-acces-rapid","title":"Personalitzaci\u00f3 de la Barra d'Eines i Acc\u00e9s R\u00e0pid","text":"<p>A LibreOffice Impress podeu modificar les barres d'eines per adaptar-les a les vostres necessitats espec\u00edfiques, eliminant o afegint funcions que utilitzeu amb m\u00e9s freq\u00fc\u00e8ncia. Aix\u00f2 us permet accedir de manera r\u00e0pida a les eines m\u00e9s importants, agilitzant el proc\u00e9s de creaci\u00f3 de presentacions.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#1-personalitzacio-de-la-barra-deines","title":"1. Personalitzaci\u00f3 de la Barra d'Eines","text":"<p>Per modificar la barra d'eines, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a Eines &gt; Personalitza &gt; Barres d'eines.</li> <li>Trieu la barra d'eines que voleu modificar del desplegable (per exemple, \"Barra Est\u00e0ndard\" o \"Barra de Dibuix\").</li> <li>Feu clic a Afegeix per inserir noves funcionalitats o icones a la barra d'eines:</li> <li>Podreu seleccionar entre una llista de funcions agrupades per categories (per exemple, Fitxer, Editar, Visualitzar, etc.).</li> <li>Marqueu les funcions que voleu afegir a la barra d'eines i feu clic a D'acord.</li> <li>Per eliminar una eina de la barra, simplement desmarqueu-la de la llista o seleccioneu-la i feu clic a Eliminar.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#2-personalitzacio-del-menu-dacces-rapid","title":"2. Personalitzaci\u00f3 del Men\u00fa d'Acc\u00e9s R\u00e0pid","text":"<p>El Men\u00fa d'Acc\u00e9s R\u00e0pid \u00e9s una barra d'eines personalitzada que podeu crear amb les funcions que utilitzeu m\u00e9s sovint. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil si preferiu tenir un conjunt redu\u00eft d'eines que necessiteu al vostre abast immediatament.</p> <ol> <li>Aneu a Eines &gt; Personalitza &gt; Barres d'eines i seleccioneu Nova.</li> <li>Doneu un nom a la vostra nova barra d\u2019eines (per exemple, Acc\u00e9s r\u00e0pid personalitzat).</li> <li>Afegiu les funcions m\u00e9s utilitzades a aquesta barra:</li> <li>Seleccioneu les funcions i eines que voleu incloure en el men\u00fa d'acc\u00e9s r\u00e0pid i feu clic a Afegeix.</li> <li>Un cop creada, aquesta barra d\u2019eines apareixer\u00e0 a la part superior o inferior de la pantalla, segons la vostra configuraci\u00f3.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#3-personalitzacio-de-tecles-de-drecera","title":"3. Personalitzaci\u00f3 de Tecles de Drecera","text":"<p>Les tecles de drecera (o dreceres de teclat) s\u00f3n combinacions de tecles que permeten accedir r\u00e0pidament a funcions espec\u00edfiques sense necessitat de fer clic en cap men\u00fa. Aix\u00f2 permet treballar de manera m\u00e9s eficient i r\u00e0pida. Per personalitzar les dreceres de teclat:</p> <ol> <li>Aneu a Eines &gt; Personalitza &gt; Tecles de Drecera.</li> <li>A la finestra emergent, seleccioneu una drecera preexistent que voleu modificar o creeu-ne una de nova.</li> <li>Assigneu una funci\u00f3 a la combinaci\u00f3 de tecles desitjada. Per exemple, podeu assignar Ctrl + M per inserir una nova diapositiva.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_1_Entorn/#exemple-practic-de-personalitzacio","title":"Exemple Pr\u00e0ctic de Personalitzaci\u00f3","text":"<p>Si esteu treballant en una presentaci\u00f3 que requereix la inserci\u00f3 freq\u00fcent d'imatges i formes geom\u00e8triques, podr\u00edeu:</p> <ol> <li>Afegir les eines d'inserci\u00f3 d'imatges i formes a la vostra barra d'eines personalitzada.</li> <li>Assignar una drecera, com per exemple Ctrl + Shift + I, per a la inserci\u00f3 r\u00e0pida d'imatges.</li> </ol> <p>Aquesta personalitzaci\u00f3 us permetr\u00e0 accedir r\u00e0pidament a les eines m\u00e9s rellevants, augmentant la velocitat i efic\u00e0cia del vostre flux de treball.</p> <p>La capacitat de personalitzar l'entorn de treball de LibreOffice Impress permet als usuaris ajustar el programa a les seves necessitats espec\u00edfiques. Configurar prefer\u00e8ncies personals i optimitzar la barra d'eines i els men\u00fas d'acc\u00e9s r\u00e0pid pot ajudar a treballar de manera m\u00e9s eficient, millorant l'experi\u00e8ncia de l'usuari en la creaci\u00f3 de presentacions.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/","title":"1.2. Disseny i creaci\u00f3 de diapositives","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#disseny-de-diapositives","title":"Disseny de Diapositives","text":"<p>El disseny de diapositives \u00e9s un aspecte fonamental per a l'\u00e8xit d'una presentaci\u00f3 visualment atractiva i efectiva. El disseny adequat no nom\u00e9s millora la comprensi\u00f3 de la informaci\u00f3, sin\u00f3 que tamb\u00e9 facilita la retenci\u00f3 del missatge per part de l\u2019audi\u00e8ncia.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#normes-basiques-de-composicio-i-disseny","title":"Normes b\u00e0siques de composici\u00f3 i disseny","text":"<p>A l'hora de crear diapositives, cal tenir en compte algunes regles b\u00e0siques per garantir una composici\u00f3 clara i efica\u00e7:</p> <ul> <li> <p>Simplicitat:</p> <ul> <li>Eviteu sobrecarregar les diapositives amb massa text o imatges. Les diapositives han de complementar el discurs del presentador, no substituir-lo.</li> <li>Utilitzeu una idea o concepte per diapositiva. Aix\u00f2 ajuda l'audi\u00e8ncia a concentrar-se i processar la informaci\u00f3 d'una manera m\u00e9s eficient.</li> </ul> </li> <li> <p>Jerarquia Visual:</p> <ul> <li>Organitzeu el contingut utilitzant una jerarquia clara per destacar la informaci\u00f3 m\u00e9s important.</li> <li>Utilitzeu diferents mides de text (t\u00edtols m\u00e9s grans, subt\u00edtols i contingut principal amb mida menor) per marcar la import\u00e0ncia dels elements.</li> </ul> </li> <li> <p>Espai en Blanc:</p> <ul> <li>L'espai en blanc (o espai negatiu) \u00e9s crucial per donar respir a la diapositiva i permetre que els elements destacats sobresurtin.</li> <li>Eviteu saturar les diapositives amb elements que competeixin entre si per l'atenci\u00f3. L'\u00fas equilibrat de l'espai millora la comprensi\u00f3.</li> </ul> </li> <li> <p>Fonts:</p> <ul> <li>Trieu una font llegible i consistent al llarg de tota la presentaci\u00f3. Les fonts sans-serif, com Arial o Calibri, s\u00f3n bones opcions per la seva claredat en pantalla.</li> <li>Limiteu-vos a dues fonts diferents com a m\u00e0xim per mantenir la coher\u00e8ncia tipogr\u00e0fica (una per als t\u00edtols i una altra per al cos del text).</li> </ul> </li> <li> <p>Colors:</p> <ul> <li>Utilitzeu una paleta de colors limitada i coherent amb el tema de la presentaci\u00f3. Els colors poden transmetre emocions, per\u00f2 tamb\u00e9 poden distreure si no es fan servir amb cura.</li> <li>Eviteu combinacions de colors que facin dif\u00edcil la lectura del text o que no tinguin prou contrast (com text clar sobre fons clar).</li> </ul> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#importancia-de-la-coherencia-visual","title":"Import\u00e0ncia de la Coher\u00e8ncia Visual","text":"<p>La coher\u00e8ncia visual \u00e9s clau per garantir que totes les diapositives semblin part d\u2019un conjunt unitari i professional. Una presentaci\u00f3 coherent ajuda l'audi\u00e8ncia a seguir el fil conductor del discurs sense distraccions visuals.</p> <ul> <li> <p>Estils Unificats:</p> <ul> <li>Mantingueu un estil visual consistent al llarg de tota la presentaci\u00f3. Aix\u00f2 inclou la mateixa paleta de colors, les mateixes fonts i el mateix disseny de fons.</li> </ul> </li> <li> <p>\u00das d\u2019Eines de Disseny:</p> <ul> <li>Feu servir plantilles predissenyades o patrons de diapositives per assegurar la coher\u00e8ncia en termes de col\u00b7locaci\u00f3 d'elements, mides de text i colors.</li> </ul> </li> <li> <p>Transicions i Animacions:</p> <ul> <li>Si s'utilitzen transicions entre diapositives o animacions dins d\u2019elles, aquestes han de ser coherents i moderades. Les animacions massa elaborades poden distreure l'audi\u00e8ncia i trencar la flu\u00efdesa de la presentaci\u00f3.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#escollir-un-fons-adequat","title":"Escollir un Fons Adequat","text":"<p>El fons d'una diapositiva juga un paper important en la seva llegibilitat i impacte visual. Un bon fons ha de complementar el contingut sense robar-li protagonisme.</p> <ul> <li> <p>Fons Simples:</p> <ul> <li>Escolliu fons simples i nets que no competeixin amb el text ni amb les imatges. Un color pla o un degradat suau pot ser una bona elecci\u00f3.</li> </ul> </li> <li> <p>Contrast amb el Text:</p> <ul> <li>Assegureu-vos que el fons ofereixi un bon contrast amb el text per garantir la llegibilitat. Per exemple, text clar sobre fons fosc o text fosc sobre fons clar.</li> </ul> </li> <li> <p>Evitar Fons Complexos:</p> <ul> <li>Els fons amb imatges detallades o patrons complexos poden dificultar la lectura del contingut i distreure l'audi\u00e8ncia. Si es vol utilitzar una imatge com a fons, \u00e9s recomanable ajustar la seva opacitat per suavitzar-la.</li> </ul> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#us-de-patrons-de-diapositives","title":"\u00das de Patrons de Diapositives","text":"<p>Els patrons de diapositives (tamb\u00e9 coneguts com a \"patrons mestres\") s\u00f3n eines essencials en LibreOffice Impress per crear dissenys coherents i unificats en totes les diapositives d'una presentaci\u00f3. Un patr\u00f3 de diapositiva defineix l'estructura general de la diapositiva, incloent-hi elements com el fons, la mida i el tipus de lletra, les cap\u00e7aleres, peus de p\u00e0gina i altres elements repetitius. Utilitzar patrons facilita la creaci\u00f3 de presentacions uniformes i professionals, sense haver de repetir manualment els mateixos ajustos diapositiva per diapositiva.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#que-es-pot-definir-en-un-patro-de-diapositiva","title":"Qu\u00e8 es pot definir en un Patr\u00f3 de Diapositiva?","text":"<p>Un patr\u00f3 de diapositiva permet personalitzar elements globals que es reflectiran a totes les diapositives que en facin \u00fas. Els elements m\u00e9s comuns que es poden definir inclouen:</p> <ul> <li>Fons de diapositiva:</li> <li> <p>Podeu definir un fons consistent per a tota la presentaci\u00f3. Aix\u00f2 inclou colors s\u00f2lids, degradats, imatges o patrons. Utilitzar un fons uniforme millora la coher\u00e8ncia visual de la presentaci\u00f3.</p> </li> <li> <p>Fonts i Estils de Text:</p> </li> <li> <p>Els estils de text, incloent-hi el tipus de lletra, la mida i el color, es poden establir de manera consistent per a t\u00edtols, subt\u00edtols i text principal. Aix\u00f2 garanteix que totes les diapositives utilitzin les mateixes especificacions tipogr\u00e0fiques.</p> </li> <li> <p>Cap\u00e7aleres i Peus de p\u00e0gina:</p> </li> <li> <p>Podeu incloure cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina a totes les diapositives per mostrar informaci\u00f3 com el nom de la presentaci\u00f3, el logotip de l'empresa, la data o el n\u00famero de diapositiva. Aquests elements es col\u00b7loquen autom\u00e0ticament a la mateixa posici\u00f3 a totes les diapositives.</p> </li> <li> <p>Posici\u00f3 dels elements:</p> </li> <li>El patr\u00f3 permet definir la posici\u00f3 est\u00e0ndard dels quadres de text, les imatges i altres elements de contingut, assegurant una distribuci\u00f3 visual consistent en tota la presentaci\u00f3.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#crear-un-patro-de-diapositiva","title":"Crear un Patr\u00f3 de Diapositiva","text":"<p>Per crear un patr\u00f3 de diapositiva a LibreOffice Impress, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a la vista de Patr\u00f3 de Diapositives:</li> <li>A la barra de men\u00fas superior, feu clic a Visualitza &gt; Patr\u00f3 de diapositives.</li> <li> <p>Aix\u00f2 us portar\u00e0 a una vista espec\u00edfica on podeu editar el patr\u00f3 mestre. Aqu\u00ed podreu veure un esb\u00f3s del patr\u00f3 de diapositiva amb espais per a t\u00edtols, text i altres elements comuns.</p> </li> <li> <p>Personalitzeu el disseny:</p> </li> <li>Podeu afegir o eliminar elements com quadres de text, cap\u00e7aleres, peus de p\u00e0gina o n\u00fameros de diapositiva.</li> <li>Definiu el fons que voleu aplicar a totes les diapositives, ja sigui un color s\u00f2lid, un degradat, o una imatge.</li> <li>Seleccioneu la font i la mida de lletra per a t\u00edtols i contingut del cos de text. \u00c9s recomanable utilitzar fonts senzilles i llegibles.</li> <li> <p>Afegiu logotips o altres gr\u00e0fics que vulgueu que apareguin en totes les diapositives.</p> </li> <li> <p>Configurar cap\u00e7aleres i peus de p\u00e0gina:</p> </li> <li> <p>Aneu a Insereix &gt; Cap\u00e7alera i Peu de p\u00e0gina per afegir aquests elements a totes les diapositives. Podeu configurar informaci\u00f3 com el n\u00famero de diapositiva, la data, el nom de l'autor, o altres detalls que vulgueu que apareguin de manera uniforme.</p> </li> <li> <p>Desa i tanca el patr\u00f3:</p> </li> <li>Un cop h\u00e0giu configurat el patr\u00f3, tanqueu la vista de patr\u00f3 fent clic a Tanca la vista de patr\u00f3 de diapositives. A partir d'ara, totes les diapositives noves que afegiu a la presentaci\u00f3 utilitzaran aquest patr\u00f3 per defecte.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#aplicar-un-patro-a-diapositives-existents","title":"Aplicar un Patr\u00f3 a Diapositives Existents","text":"<p>Si ja teniu diapositives creades i voleu aplicar-hi un patr\u00f3 de diapositiva, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li> <p>Seleccioneu les diapositives que voleu modificar (podeu seleccionar m\u00faltiples diapositives utilitzant la vista de miniatures al costat esquerre).</p> </li> <li> <p>Aneu a Diapositiva &gt; Disseny de diapositiva a la barra de men\u00fas superior.</p> </li> <li> <p>Trieu el patr\u00f3 de diapositiva que voleu aplicar a les diapositives seleccionades. Els patrons disponibles es mostren en una llista. Seleccioneu el patr\u00f3 adequat i feu clic a Aplica a les diapositives seleccionades.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#us-efectiu-dels-patrons-de-diapositives","title":"\u00das Efectiu dels Patrons de Diapositives","text":"<p>Els patrons de diapositives s\u00f3n especialment \u00fatils per garantir que totes les diapositives tinguin un aspecte uniforme. Algunes bones pr\u00e0ctiques per treure el m\u00e0xim partit d'aquests patrons inclouen:</p> <ul> <li>Consist\u00e8ncia Visual:</li> <li> <p>Utilitzeu el patr\u00f3 de diapositiva per definir colors de fons, estils de text i la col\u00b7locaci\u00f3 d'elements que es mantindran iguals a totes les diapositives. Aix\u00f2 evita errors visuals com fonts inconsistents o dissenys desordenats.</p> </li> <li> <p>F\u00e0cil Actualitzaci\u00f3:</p> </li> <li> <p>Si en algun moment necessiteu modificar el disseny de totes les diapositives (per exemple, canviant el logotip de l'empresa o ajustant el color de fons), nom\u00e9s cal modificar el patr\u00f3 de diapositiva. Els canvis es propagaran autom\u00e0ticament a totes les diapositives de la presentaci\u00f3 que facin servir aquest patr\u00f3.</p> </li> <li> <p>Multiples Patrons:</p> </li> <li>Podeu crear m\u00e9s d\u2019un patr\u00f3 de diapositiva dins d\u2019una mateixa presentaci\u00f3. Aix\u00f2 \u00e9s \u00fatil si necessiteu diferents formats de diapositiva per a diferents seccions (per exemple, una secci\u00f3 introduct\u00f2ria, una per contingut detallat, i una altra per a gr\u00e0fics).</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#exemple-practic","title":"Exemple Pr\u00e0ctic","text":"<p>Imagineu que esteu creant una presentaci\u00f3 per a una empresa i voleu que totes les diapositives tinguin el logotip de l'empresa al peu de p\u00e0gina, un fons blau i els t\u00edtols en color blanc amb font Arial.</p> <ol> <li> <p>Aneu a Visualitza &gt; Patr\u00f3 de diapositives.</p> </li> <li> <p>Afegiu el logotip de l'empresa a la part inferior esquerra del patr\u00f3.</p> </li> <li> <p>Canvieu el fons de la diapositiva a color blau (podeu fer-ho fent clic amb el bot\u00f3 dret sobre la diapositiva i seleccionant Fons).</p> </li> <li> <p>Modifiqueu el text del t\u00edtol per utilitzar la font Arial, de color blanc i de mida m\u00e9s gran.</p> </li> <li> <p>Deseu els canvis i tanqueu la vista de patr\u00f3.</p> </li> </ol> <p>A partir d'aquest moment, totes les diapositives que afegiu tindran aquest disseny personalitzat, amb el logotip al peu de p\u00e0gina i el t\u00edtol en blanc sobre fons blau.</p> <p>Els patrons de diapositives s\u00f3n una eina potent que us permet assegurar la coher\u00e8ncia i estalviar temps a l\u2019hora de dissenyar presentacions amb m\u00faltiples diapositives. Un cop configurat correctament, podeu centrar-vos m\u00e9s en el contingut i menys en la formataci\u00f3, sabent que el disseny es mantindr\u00e0 professional i uniforme a tota la presentaci\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#creacio-de-diapositives","title":"Creaci\u00f3 de Diapositives","text":"<p>Un cop definit el disseny general de la presentaci\u00f3, el seg\u00fcent pas \u00e9s la creaci\u00f3 de diapositives espec\u00edfiques que continguin el contingut que es desitja transmetre. LibreOffice Impress ofereix diverses opcions per crear diferents tipus de diapositives segons el contingut que s'hi vulgui incloure.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#tipus-de-diapositives","title":"Tipus de Diapositives","text":"<p>LibreOffice Impress proporciona plantilles predefinides de diferents tipus de diapositives per facilitar l'organitzaci\u00f3 del contingut:</p> <ul> <li> <p>Diapositiva de T\u00edtol:</p> <ul> <li>Diapositiva que es fa servir per introduir la presentaci\u00f3 o per marcar l'inici d'una nova secci\u00f3. Cont\u00e9 espais per a un t\u00edtol principal i, opcionalment, un subt\u00edtol.</li> </ul> </li> <li> <p>Diapositiva de Contingut:</p> <ul> <li>Aquest tipus de diapositiva inclou espais per a text, llistes, imatges, gr\u00e0fics, taules, etc. \u00c9s la diapositiva est\u00e0ndard per introduir informaci\u00f3 detallada.</li> </ul> </li> <li> <p>Diapositiva d\u2019Imatge:</p> <ul> <li>Centrada en la inserci\u00f3 d\u2019una o diverses imatges per refor\u00e7ar el contingut visual de la presentaci\u00f3. \u00c9s ideal per a presentacions visuals o explicatives.</li> </ul> </li> <li> <p>Diapositiva de Llista:</p> <ul> <li>Aquesta diapositiva est\u00e0 dissenyada espec\u00edficament per a la creaci\u00f3 de llistes d'elements. \u00c9s \u00fatil per estructurar informaci\u00f3 de manera clara i concisa.</li> </ul> </li> <li> <p>Diapositiva amb Gr\u00e0fics:</p> <ul> <li>Ideal per presentar dades num\u00e8riques o visuals mitjan\u00e7ant gr\u00e0fics de barres, l\u00ednies, past\u00eds, etc.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#insercio-de-noves-diapositives","title":"Inserci\u00f3 de Noves Diapositives","text":"<p>Per crear una nova diapositiva en una presentaci\u00f3 de LibreOffice Impress, seguiu aquests passos:</p> <ol> <li>Aneu a Insereix &gt; Diapositiva o premeu la tecla de drecera Ctrl + M.</li> <li>Seleccioneu el tipus de diapositiva que voleu utilitzar de la llista de plantilles disponibles.</li> <li>Personalitzeu la diapositiva afegint text, imatges, gr\u00e0fics o altres elements multim\u00e8dia.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#organitzacio-i-manipulacio-de-diapositives-en-la-vista-de-miniatures","title":"Organitzaci\u00f3 i Manipulaci\u00f3 de Diapositives en la Vista de Miniatures","text":"<p>La vista de miniatures en LibreOffice Impress us permet veure totes les diapositives en una columna lateral, cosa que facilita la seva organitzaci\u00f3 i manipulaci\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#1-reordenar-diapositives","title":"1. Reordenar Diapositives","text":"<ul> <li>Per canviar l'ordre de les diapositives, simplement arrossegueu i deixeu anar la diapositiva a la posici\u00f3 desitjada dins de la columna de miniatures.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#2-eliminar-diapositives","title":"2. Eliminar Diapositives","text":"<ul> <li>Feu clic amb el bot\u00f3 dret sobre la miniatura de la diapositiva que voleu eliminar i seleccioneu Eliminar diapositiva. Alternativament, podeu seleccionar la diapositiva i pr\u00e9mer Supr al teclat.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#3-duplicar-diapositives","title":"3. Duplicar Diapositives","text":"<ul> <li>Si voleu duplicar una diapositiva existent, feu clic amb el bot\u00f3 dret sobre la miniatura i seleccioneu Duplicar diapositiva. Aix\u00f2 crea una c\u00f2pia exacta de la diapositiva seleccionada, cosa \u00fatil per mantenir el format en diverses diapositives.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#4-canviar-el-disseny-duna-diapositiva","title":"4. Canviar el Disseny d\u2019una Diapositiva","text":"<ul> <li>Si voleu modificar el disseny d\u2019una diapositiva existent, seleccioneu-la i feu clic a Diapositiva &gt; Disseny de diapositiva. Aix\u00f2 us permet canviar r\u00e0pidament el tipus de diapositiva o aplicar-hi un nou disseny.</li> </ul> <p>Crear diapositives en LibreOffice Impress implica comprendre tant els tipus de diapositives disponibles com les millors pr\u00e0ctiques per organitzar i manipular-les. L'\u00fas efectiu de la vista de miniatures permet organitzar f\u00e0cilment el flux de la presentaci\u00f3, garantint una estructura l\u00f2gica i visualment atractiva.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 1</li> <li>Activitat 2</li> <li>Activitat 3</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Aquest document recull les primeres activitats necess\u00e0ries per a dominar la creaci\u00f3 de presentacions multim\u00e8dia b\u00e0siques amb LibreOffice Impress.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Crear diapositives amb dissenys b\u00e0sics.</li> <li>Aprendre a utilitzar patrons de diapositives.</li> <li>Inserir imatges, text i ajustos visuals.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#activitat-1-creacio-duna-presentacio-basica","title":"Activitat 1: Creaci\u00f3 d\u2019una presentaci\u00f3 b\u00e0sica","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#objectiu-practicar-la-creacio-i-el-disseny-basic-de-diapositives","title":"Objectiu: Practicar la creaci\u00f3 i el disseny b\u00e0sic de diapositives.","text":"<ol> <li>Obre LibreOffice Impress i crea una nova presentaci\u00f3 en blanc.</li> <li>Crea 3 diapositives amb el seg\u00fcent contingut:<ul> <li>Diapositiva 1: T\u00edtol de la presentaci\u00f3 i el teu nom.</li> <li>Diapositiva 2: Una llista amb 3 punts rellevants.</li> <li>Diapositiva 3: Una imatge amb un t\u00edtol breu.</li> </ul> </li> <li>Guarda el fitxer com <code>Presentacio_1.odp</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#activitat-2-treballar-amb-patrons-de-diapositives","title":"Activitat 2: Treballar amb patrons de diapositives","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#objectiu-aprendre-a-dissenyar-patrons-de-diapositives","title":"Objectiu: Aprendre a dissenyar patrons de diapositives.","text":"<ol> <li>A la presentaci\u00f3 <code>Presentacio_1.odp</code>, obre el mode Patr\u00f3 de diapositives des del men\u00fa \"Visualitzaci\u00f3\".</li> <li>Dissenya un patr\u00f3 amb:<ul> <li>Fons de color clar.</li> <li>Un espai reservat per al t\u00edtol a la part superior.</li> <li>Un espai reservat per al contingut a la part central.</li> </ul> </li> <li>Aplica aquest patr\u00f3 a totes les diapositives.</li> <li>Guarda els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#activitat-3-insercio-dimatges-i-animacions-basiques","title":"Activitat 3: Inserci\u00f3 d\u2019imatges i animacions b\u00e0siques","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti1/#objectiu-inserir-imatges-i-aplicar-animacions","title":"Objectiu: Inserir imatges i aplicar animacions.","text":"<ol> <li>Obre <code>Presentacio_1.odp</code>.</li> <li>Afegeix una imatge a la diapositiva 3 i centra-la.</li> <li>Aplica una animaci\u00f3 d\u2019entrada a la imatge.</li> <li>Aplica animacions als punts de la llista de la diapositiva 2.</li> <li>Guarda els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 4</li> <li>Activitat 5</li> <li>Activitat 6</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Aquest document continua el treball amb presentacions multim\u00e8dia, aprofundint en l\u2019\u00fas d\u2019efectes, taules i diagrames.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Aplicar efectes avan\u00e7ats com transicions.</li> <li>Inserir taules i diagrames.</li> <li>Preparar diapositives de contingut espec\u00edfic.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#activitat-4-efectes-de-transicio","title":"Activitat 4: Efectes de transici\u00f3","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#objectiu-aplicar-transicions-entre-diapositives","title":"Objectiu: Aplicar transicions entre diapositives.","text":"<ol> <li>Obre <code>Presentacio_1.odp</code>.</li> <li>Aplica una transici\u00f3 diferent a cada diapositiva.</li> <li>Revisa que les transicions siguin coherents amb el tema de la presentaci\u00f3.</li> <li>Guarda el fitxer com <code>Presentacio_2.odp</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#activitat-5-creacio-de-taules-i-diagrames","title":"Activitat 5: Creaci\u00f3 de taules i diagrames","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#objectiu-inserir-taules-i-representar-dades-amb-diagrames","title":"Objectiu: Inserir taules i representar dades amb diagrames.","text":"<ol> <li>Obre <code>Presentacio_2.odp</code>.</li> <li>Insereix una taula amb les seg\u00fcents dades:</li> </ol> Producte Vendes (Q1) Vendes (Q2) Ordinadors 150 200 Tauletes 120 180 Tel\u00e8fons 300 350 Accessoris 90 110 <ol> <li> <p>Crea un diagrama basat en les dades de la taula. Pots utilitzar:</p> <ul> <li>Un gr\u00e0fic de columnes per comparar les vendes de Q1 i Q2.</li> <li>O un gr\u00e0fic de barres per mostrar la distribuci\u00f3 de les vendes.</li> </ul> </li> <li> <p>Guarda el fitxer com <code>Presentacio_3.odp</code>.</p> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#activitat-6-preparar-diapositives-tematiques","title":"Activitat 6: Preparar diapositives tem\u00e0tiques","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Butlleti2/#objectiu-crear-contingut-de-presentacio-sobre-un-tema-especific","title":"Objectiu: Crear contingut de presentaci\u00f3 sobre un tema espec\u00edfic.","text":"<ol> <li>A <code>Presentacio_3.odp</code>, afegeix 3 diapositives:<ul> <li>Diapositiva 4: Introducci\u00f3 a les tend\u00e8ncies tecnol\u00f2giques actuals.</li> <li>Diapositiva 5: Intel\u00b7lig\u00e8ncia Artificial i aplicacions.</li> <li>Diapositiva 6: Futur de la tecnologia.</li> </ul> </li> <li>Assegura\u2019t que cada diapositiva inclogui:<ul> <li>T\u00edtol, text breu, i un gr\u00e0fic o imatge.</li> </ul> </li> <li>Guarda el fitxer.</li> <li>Exporta el fitxer a PDF (investiga com fer-ho)</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/","title":"Pr\u00e0ctica final","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#objectiu","title":"Objectiu:","text":"<p>Crear una presentaci\u00f3 completa integrant tots els coneixements adquirits, incloent:</p> <ul> <li>La creaci\u00f3 de diapositives.</li> <li>Inserci\u00f3 d'imatges, taules i diagrames.</li> <li>Animacions i transicions.</li> <li>\u00das de patrons de diapositives i plantilles.</li> <li>\u00das avan\u00e7at d'elements multim\u00e8dia.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#tema-de-la-presentacio","title":"Tema de la Presentaci\u00f3:","text":"<p>Les Tend\u00e8ncies Actuals en Tecnologia</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#desenvolupament-de-lactivitat","title":"Desenvolupament de l\u2019activitat:","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#1-creacio-de-la-presentacio","title":"1. Creaci\u00f3 de la presentaci\u00f3:","text":"<ol> <li>Obre LibreOffice Impress i crea una nova presentaci\u00f3 en blanc.</li> <li>Selecciona una plantilla que consideres coherent amb el tema de la presentaci\u00f3.<ul> <li>Concret: Tria una plantilla amb colors neutres o tecnol\u00f2gics.</li> </ul> </li> <li>Guarda el fitxer com <code>Presentacio_Final.odp</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#2-patro-de-diapositives","title":"2. Patr\u00f3 de diapositives:","text":"<ol> <li>Accedeix al Patr\u00f3 de diapositives (Men\u00fa: Visualitzaci\u00f3 &gt; Patr\u00f3 de diapositives).</li> <li>Dissenya el patr\u00f3 amb:<ul> <li>Un t\u00edtol i un subt\u00edtol fixos a la part superior.</li> <li>Un fons degradat amb tons blaus o grisos.</li> <li>Espais reservats per:<ul> <li>Text a la part central.</li> <li>Imatges a la dreta.</li> <li>Gr\u00e0fics a la part inferior.</li> </ul> </li> </ul> </li> <li>Concret: Assegura\u2019t que el text sigui de color fosc sobre fons clar per garantir llegibilitat.</li> <li>Aplica aquest patr\u00f3 a totes les diapositives.</li> <li>Guarda els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#3-diapositiva-de-titol","title":"3. Diapositiva de t\u00edtol:","text":"<ol> <li>Crea la primera diapositiva utilitzant el patr\u00f3 creat.</li> <li>Afegeix:<ul> <li>T\u00edtol: Les Tend\u00e8ncies Actuals en Tecnologia.</li> <li>Subt\u00edtol: El teu nom i data.</li> <li>Una animaci\u00f3 d\u2019entrada al t\u00edtol: Despla\u00e7ament cap avall.</li> </ul> </li> <li>Revisa que el fons i les animacions siguin coherents.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#4-diapositives-de-contingut","title":"4. Diapositives de contingut:","text":"<p>Crea almenys 6 diapositives, cadascuna amb un prop\u00f2sit espec\u00edfic:</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#diapositiva-2-introduccio-a-les-tendencies-tecnologiques","title":"Diapositiva 2: Introducci\u00f3 a les tend\u00e8ncies tecnol\u00f2giques.","text":"<ul> <li>Inclou:<ul> <li>Un breu resum de qu\u00e8 s\u00f3n les tend\u00e8ncies tecnol\u00f2giques.</li> <li>Una llista amb exemples com: Intel\u00b7lig\u00e8ncia Artificial, IoT, Computaci\u00f3 en el N\u00favol.</li> <li>Una imatge representativa (ex.: una il\u00b7lustraci\u00f3 tecnol\u00f2gica).</li> </ul> </li> <li>Aplica una transici\u00f3 suau entre aquesta diapositiva i la seg\u00fcent.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#diapositiva-3-intelligencia-artificial","title":"Diapositiva 3: Intel\u00b7lig\u00e8ncia Artificial.","text":"<ul> <li>Text:<ul> <li>Defineix la Intel\u00b7lig\u00e8ncia Artificial en 3 l\u00ednies.</li> <li>Inclou 2 exemples d\u2019\u00fas: Chatbots, conducci\u00f3 aut\u00f2noma.</li> </ul> </li> <li>Afegeix:<ul> <li>Una taula que compari avantatges i desavantatges de la IA.</li> </ul> </li> <li>Aplica una animaci\u00f3 apareix per punts a cada element.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#diapositiva-4-internet-de-les-coses-iot","title":"Diapositiva 4: Internet de les Coses (IoT).","text":"<ul> <li>Defineix l\u2019IoT i menciona 3 aplicacions:<ul> <li>Llar intel\u00b7ligent, sanitat, log\u00edstica.</li> </ul> </li> <li>Afegeix un diagrama que representi els dispositius connectats (ex.: cercle amb nodes).</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#diapositiva-5-computacio-en-el-nuvol","title":"Diapositiva 5: Computaci\u00f3 en el N\u00favol.","text":"<ul> <li>Crea un gr\u00e0fic que compari el cost i la seguretat de la Computaci\u00f3 en el N\u00favol respecte als sistemes locals.</li> <li>Afegeix una imatge que il\u00b7lustri un servidor al n\u00favol.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#diapositiva-6-futur-de-la-tecnologia","title":"Diapositiva 6: Futur de la tecnologia.","text":"<ul> <li>Escriu 3 prediccions sobre el futur tecnol\u00f2gic.</li> <li>Inclou:<ul> <li>Un gr\u00e0fic de l\u00ednia que mostri una tend\u00e8ncia en augment (ex.: \u00fas de dispositius IoT en els pr\u00f2xims anys).</li> <li>Una animaci\u00f3 que faci apar\u00e8ixer els punts del gr\u00e0fic gradualment.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#5-animacions-i-transicions","title":"5. Animacions i transicions:","text":"<ol> <li>Aplica animacions als diferents elements:<ul> <li>Text: Entrada amb efecte apareix en seq\u00fc\u00e8ncia.</li> <li>Imatges: Entrada suau amb despla\u00e7ament lateral.</li> </ul> </li> <li>Selecciona una transici\u00f3 coherent per a cada diapositiva:<ul> <li>Exemples: Fusi\u00f3, Despla\u00e7ament.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#6-revisio-i-estil","title":"6. Revisi\u00f3 i estil:","text":"<ol> <li>Revisa que:<ul> <li>El fons de cada diapositiva sigui coherent amb el patr\u00f3.</li> <li>El contrast entre el text i el fons sigui llegible.</li> </ul> </li> <li>Assegura\u2019t que no hi hagi:<ul> <li>Errors ortogr\u00e0fics.</li> <li>Animacions excessivament lentes o r\u00e0pides.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%201%20-%20Impress/activitats/1_Practica1/#7-exportacio-i-entrega","title":"7. Exportaci\u00f3 i entrega:","text":"<ol> <li>Exporta la presentaci\u00f3 com a PDF.</li> <li>Guarda el fitxer final com <code>Presentacio_Final.odp</code>.</li> <li>Presenta la teva feina a la classe utilitzant totes les animacions i transicions creades.</li> </ol> <p>Nota: Dedica temps a dissenyar una presentaci\u00f3 atractiva i clara. Les imatges, gr\u00e0fics i taules han de complementar el contingut.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/","title":"2.1. L'entorn de Treball","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#introduccio-a-microsoft-powerpoint-en-office-365","title":"Introducci\u00f3 a Microsoft PowerPoint en Office 365","text":"<p>Microsoft PowerPoint \u00e9s una aplicaci\u00f3 de presentacions que forma part de la suite d'ofim\u00e0tica d'Office 365. Amb PowerPoint, podeu crear presentacions atractives i professionals que s\u00f3n \u00fatils en contextos acad\u00e8mics i professionals.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#importancia-de-microsoft-powerpoint-en-office-365","title":"Import\u00e0ncia de Microsoft PowerPoint en Office 365","text":"<ul> <li>Facilitat d'acc\u00e9s i \u00fas:<ul> <li>Una interf\u00edcie amigable per a usuaris de qualsevol nivell d'experi\u00e8ncia.</li> <li>Integraci\u00f3 amb altres eines d'Office 365, com Word, Excel i Teams.</li> </ul> </li> <li>Col\u00b7laboraci\u00f3 en temps real:<ul> <li>Permet que diversos usuaris treballin en una mateixa presentaci\u00f3 alhora.</li> <li>Ofereix un historial de versions per mantenir un registre dels canvis.</li> </ul> </li> <li>Compatibilitat de formats:<ul> <li>Suporta formats com .pptx, .pdf i .odp.</li> <li>Possibilitat d'exportar presentacions en v\u00eddeo o com a diapositives individuals.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#navegacio-per-la-interficie-dusuari","title":"Navegaci\u00f3 per la Interf\u00edcie d'Usuari","text":"<p>La interf\u00edcie de Microsoft PowerPoint \u00e9s intu\u00eftiva i divideix les funcionalitats en diferents seccions clau:</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#components-principals","title":"Components Principals","text":"<ol> <li> <p>Cinta d'opcions:</p> <ul> <li>Situada a la part superior, organitza les eines en pestanyes com Inici, Disseny, Insertar, Transicions i m\u00e9s.</li> <li>Cada pestanya inclou grups d'eines rellevants, com ara opcions de text, formes i disseny de diapositives.</li> </ul> </li> <li> <p>Panell de diapositives:</p> <ul> <li>Situat a l'esquerra, mostra miniatures de totes les diapositives de la presentaci\u00f3.</li> <li>Permet reordenar, duplicar o eliminar diapositives.</li> </ul> </li> <li> <p>\u00c0rea de treball:</p> <ul> <li>Espai central per editar el contingut de la diapositiva seleccionada.</li> <li>Inclou eines per inserir text, imatges, gr\u00e0fics i multim\u00e8dia.</li> </ul> </li> <li> <p>Vista del moderador:</p> <ul> <li>Permet previsualitzar la diapositiva seg\u00fcent i afegir notes per al presentador.</li> <li>Mostra un temporitzador per gestionar el temps de la presentaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li> <p>Barra d'estat:</p> <ul> <li>Situada a la part inferior, proporciona eines per a la navegaci\u00f3 i zoom.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#personalitzacio-de-la-interficie","title":"Personalitzaci\u00f3 de la Interf\u00edcie","text":"<ul> <li>Opcions de tema:<ul> <li>Configura l'aparen\u00e7a de la interf\u00edcie, com ara el mode fosc.</li> </ul> </li> <li>Barres d'eines personalitzades:<ul> <li>Afegeix funcions freq\u00fcents a la barra d'eines d'acc\u00e9s r\u00e0pid.</li> </ul> </li> <li>Vista adaptativa:<ul> <li>Configura la vista segons el dispositiu: ordinador, tauleta o m\u00f2bil.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#eines-de-collaboracio-en-office-365","title":"Eines de Col\u00b7laboraci\u00f3 en Office 365","text":"<p>Una de les grans avantatges de Microsoft PowerPoint en Office 365 \u00e9s la seva capacitat per treballar de manera col\u00b7laborativa i en temps real. Aquestes eines permeten que m\u00faltiples persones editin, revisin i comparteixin presentacions de manera simult\u00e0nia i eficient, optimitzant el treball en equip i reduint errors de comunicaci\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#comparticio-de-presentacions","title":"Compartici\u00f3 de Presentacions","text":"<p>PowerPoint permet compartir presentacions amb altres usuaris f\u00e0cilment i controlar els permisos d'acc\u00e9s.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#passos-per-compartir-una-presentacio","title":"Passos per compartir una presentaci\u00f3:","text":"<ol> <li>Clic a \"Compartir\":<ul> <li>A la part superior dreta de l'aplicaci\u00f3, feu clic al bot\u00f3 Compartir.</li> </ul> </li> <li>Definir permisos:<ul> <li>Trieu si els usuaris poden visualitzar nom\u00e9s o editar la presentaci\u00f3.</li> <li>Opci\u00f3 de restringir l'acc\u00e9s amb una contrasenya o amb un enlla\u00e7 temporal.</li> </ul> </li> <li>Enviar l'enlla\u00e7:<ul> <li>Introdu\u00efu les adreces electr\u00f2niques dels col\u00b7laboradors o copieu l\u2019enlla\u00e7 per compartir-lo manualment.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#millors-practiques","title":"Millors pr\u00e0ctiques:","text":"<ul> <li>Assignar permisos adequats:<ul> <li>Limiteu la capacitat d\u2019edici\u00f3 a usuaris clau per evitar conflictes o errors innecessaris.</li> </ul> </li> <li>Afegir un missatge:<ul> <li>Quan envieu una invitaci\u00f3, afegiu una nota breu per contextualitzar la presentaci\u00f3 o detallar qu\u00e8 espereu dels col\u00b7laboradors.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#edicio-collaborativa-en-temps-real","title":"Edici\u00f3 Col\u00b7laborativa en Temps Real","text":"<p>Microsoft PowerPoint facilita que diverses persones treballin simult\u00e0niament en una presentaci\u00f3 sense interrupcions. Quan altres persones editen, els canvis es reflecteixen en temps real a les diapositives.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#funcionalitats-principals","title":"Funcionalitats principals:","text":"<ul> <li>Indicadors en temps real:<ul> <li>Quan un altre col\u00b7laborador est\u00e0 editant una diapositiva, veureu un indicador que mostra el seu nom i la seva ubicaci\u00f3 exacta dins de la diapositiva.</li> </ul> </li> <li>Automatitzaci\u00f3 de canvis:<ul> <li>Els canvis es desen autom\u00e0ticament al n\u00favol, assegurant que tothom treballa amb la versi\u00f3 m\u00e9s actualitzada.</li> </ul> </li> <li>Resoluci\u00f3 de conflictes:<ul> <li>Si dos usuaris editen el mateix element simult\u00e0niament, PowerPoint us informar\u00e0 i us permetr\u00e0 fusionar o escollir la versi\u00f3 correcta.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#com-iniciar-una-edicio-collaborativa","title":"Com iniciar una edici\u00f3 col\u00b7laborativa:","text":"<ol> <li>Compartiu la presentaci\u00f3 amb permisos d'edici\u00f3.</li> <li>Convidar col\u00b7laboradors:<ul> <li>Assegureu-vos que tots els usuaris tenen un compte Office 365 i acc\u00e9s a la presentaci\u00f3 al n\u00favol.</li> </ul> </li> <li>Editar en temps real:<ul> <li>Cada usuari pot afegir, modificar o eliminar contingut, amb la seguretat que tot es desa autom\u00e0ticament.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#comentaris-i-suggeriments","title":"Comentaris i Suggeriments","text":"<p>Els comentaris s\u00f3n una eina essencial per revisar presentacions i discutir millores amb el vostre equip.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#com-inserir-un-comentari","title":"Com inserir un comentari:","text":"<ol> <li>Seleccionar l'element:<ul> <li>Feu clic al text, imatge o element sobre el qual voleu fer un comentari.</li> </ul> </li> <li>Afegir un comentari:<ul> <li>Aneu a Revisi\u00f3 &gt; Nou comentari o feu clic amb el bot\u00f3 dret i seleccioneu Afegir comentari.</li> </ul> </li> <li>Escriure i enviar:<ul> <li>Introdu\u00efu el vostre suggeriment o nota. Els col\u00b7laboradors rebran una notificaci\u00f3 del comentari.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#respondre-i-gestionar-comentaris","title":"Respondre i gestionar comentaris:","text":"<ul> <li>Respondre:<ul> <li>Els col\u00b7laboradors poden respondre directament al comentari per mantenir la discussi\u00f3 en context.</li> </ul> </li> <li>Resoldre o eliminar:<ul> <li>Quan el comentari s'ha implementat, marqueu-lo com a resolt per mantenir l'organitzaci\u00f3.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#millors-practiques_1","title":"Millors pr\u00e0ctiques:","text":"<ul> <li>Comentaris clars i concisos:<ul> <li>Eviteu llargues explicacions. Sigues directe amb les teves observacions.</li> </ul> </li> <li>Assignar accions:<ul> <li>Inclou el nom de l'usuari a qui va dirigit el comentari (per exemple, \"[@Maria] Canvia el color d'aquest gr\u00e0fic\").</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#historial-de-versions","title":"Historial de Versions","text":"<p>L\u2019historial de versions us permet revisar i restaurar canvis anteriors de la presentaci\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#com-accedir-a-lhistorial-de-versions","title":"Com accedir a l'historial de versions:","text":"<ol> <li>Aneu a \"Fitxer\" &gt; \"Historial\":<ul> <li>Aquesta opci\u00f3 us mostrar\u00e0 una llista cronol\u00f2gica de les versions anteriors de la presentaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li>Revisar canvis:<ul> <li>Feu clic a una versi\u00f3 espec\u00edfica per veure com era la presentaci\u00f3 en aquell moment.</li> </ul> </li> <li>Restaurar una versi\u00f3:<ul> <li>Si cal, podeu restaurar una versi\u00f3 anterior com a versi\u00f3 actual.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#avantatges","title":"Avantatges:","text":"<ul> <li>Evitar p\u00e8rdues de contingut:<ul> <li>Si un col\u00b7laborador elimina accidentalment contingut important, podeu recuperar-lo f\u00e0cilment.</li> </ul> </li> <li>Control de qualitat:<ul> <li>Permet revisar com ha evolucionat la presentaci\u00f3 i assegurar que els canvis s\u00f3n coherents amb l\u2019objectiu inicial.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#integracio-amb-altres-eines-doffice-365","title":"Integraci\u00f3 amb Altres Eines d\u2019Office 365","text":"<p>PowerPoint est\u00e0 estretament integrat amb altres aplicacions d'Office 365 per millorar la col\u00b7laboraci\u00f3:</p> <ul> <li>Microsoft Teams:<ul> <li>Compartiu i presenteu diapositives directament des de Teams durant reunions virtuals.</li> <li>Permet discutir canvis en temps real amb el vostre equip mentre editeu.</li> </ul> </li> <li>OneDrive:<ul> <li>Desa autom\u00e0ticament les presentacions al n\u00favol per accedir-hi des de qualsevol dispositiu.</li> <li>Facilita compartir documents amb enlla\u00e7os en comptes d\u2019adjuntar arxius pesants.</li> </ul> </li> <li>Outlook:<ul> <li>Envia invitacions per revisar la presentaci\u00f3 o programeu presentacions en l\u00ednia amb l'enlla\u00e7 de PowerPoint incl\u00f2s.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_1_Entorn/#exemple-practic-de-collaboracio","title":"Exemple Pr\u00e0ctic de Col\u00b7laboraci\u00f3","text":"<p>Imagina que treballes en una presentaci\u00f3 de projecte amb tres companys d'equip:</p> <ol> <li>Compartir l\u2019arxiu:<ul> <li>Crea un enlla\u00e7 a la presentaci\u00f3 amb permisos d\u2019edici\u00f3 i comparteix-lo amb els membres de l\u2019equip.</li> </ul> </li> <li>Assignar tasques:<ul> <li>Utilitza comentaris per assignar tasques espec\u00edfiques, com ara \"[@Pere] Afegeix les dades de vendes a la diapositiva 4.\"</li> </ul> </li> <li>Revisi\u00f3 final:<ul> <li>Tots els membres revisen la presentaci\u00f3 simult\u00e0niament. Un membre finalitza la revisi\u00f3 resolent comentaris.</li> </ul> </li> <li>Presentaci\u00f3 compartida:<ul> <li>Durant la reuni\u00f3, presenta directament des de Microsoft Teams mentre el teu equip proporciona retroalimentaci\u00f3 en temps real.</li> </ul> </li> </ol> <p>Les eines de col\u00b7laboraci\u00f3 i treball en temps real de Microsoft PowerPoint en Office 365 s\u00f3n essencials per garantir la productivitat i la qualitat del treball en equip. Amb una combinaci\u00f3 de compartici\u00f3 efectiva, edici\u00f3 col\u00b7laborativa, comentaris organitzats i integraci\u00f3 amb altres aplicacions, podeu crear presentacions professionals de manera r\u00e0pida i eficient.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/","title":"2.2. Disseny i creaci\u00f3 de diapositives","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#disseny-i-creacio-de-diapositives-a-microsoft-powerpoint","title":"Disseny i Creaci\u00f3 de Diapositives a Microsoft PowerPoint","text":"<p>El disseny de diapositives \u00e9s un aspecte fonamental per comunicar informaci\u00f3 de manera clara i atractiva. Microsoft PowerPoint en Office 365 ofereix diverses eines per ajudar-te a crear presentacions professionals i visuals.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#disseny-de-diapositives","title":"Disseny de Diapositives","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#normes-basiques-de-composicio-i-disseny","title":"Normes b\u00e0siques de composici\u00f3 i disseny","text":"<ul> <li> <p>Simplicitat:</p> <ul> <li>Utilitza una idea per diapositiva.</li> <li>Evita sobrecarregar amb text o imatges. Les diapositives han de complementar el discurs, no substituir-lo.</li> </ul> </li> <li> <p>Jerarquia Visual:</p> <ul> <li>Utilitza t\u00edtols grans per destacar els punts importants i subt\u00edtols o llistes per donar detalls.</li> <li>Aplica mides i colors per crear una estructura visual clara.</li> </ul> </li> <li> <p>Fonts i Col\u00b7locaci\u00f3:</p> <ul> <li>Utilitza fonts sans-serif, com Arial o Calibri, per garantir la llegibilitat.</li> <li>Limita\u2019t a dues fonts: una per als t\u00edtols i una altra per al cos del text.</li> </ul> </li> <li> <p>Colors:</p> <ul> <li>Utilitza una paleta coherent amb el tema de la presentaci\u00f3.</li> <li>Mant\u00e9n un alt contrast entre el text i el fons per millorar la visibilitat.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#us-de-plantilles-i-temes","title":"\u00das de Plantilles i Temes","text":"<p>Microsoft PowerPoint ofereix plantilles predissenyades que ajuden a mantenir un estil coherent:</p> <ul> <li>Temes:<ul> <li>Selecciona un tema des de la pestanya Disseny. Els temes defineixen colors, fonts i efectes uniformes.</li> </ul> </li> <li>Personalitzaci\u00f3:<ul> <li>Modifica els patrons de diapositives per incloure logotips, peus de p\u00e0gina o estils personalitzats.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#vista-patro-de-diapositives","title":"Vista Patr\u00f3 de Diapositives","text":"<p>La Vista Patr\u00f3 de Diapositives permet configurar elements globals que s\u2019apliquen a tota la presentaci\u00f3. \u00c9s ideal per mantenir la coher\u00e8ncia visual i estalviar temps.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#com-accedir-a-la-vista-patro","title":"Com accedir a la Vista Patr\u00f3","text":"<ol> <li>Aneu a la pestanya Vista.</li> <li>Feu clic a Patr\u00f3 de diapositives. </li> <li>Aix\u00f2 obrir\u00e0 una vista espec\u00edfica per editar patrons.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#que-es-pot-configurar","title":"Qu\u00e8 es pot configurar?","text":"<ol> <li>Fons i Colors:<ul> <li>Aneu a Disseny &gt; Format de Fons per aplicar fons uniformes, degradats o imatges.</li> </ul> </li> <li>Fonts i Estils de Text:<ul> <li>Configureu fonts i mides des de Disseny &gt; Fonts.</li> </ul> </li> <li>Posici\u00f3 dels Elements:<ul> <li>Definiu la col\u00b7locaci\u00f3 est\u00e0ndard de t\u00edtols, quadres de text i logotips.</li> </ul> </li> <li>Cap\u00e7aleres i Peus de P\u00e0gina:<ul> <li>Activeu peus de p\u00e0gina a Insertar &gt; Cap\u00e7aleres i Peus de P\u00e0gina.</li> </ul> </li> <li>Plantilles Personalitzades:<ul> <li>Creeu m\u00faltiples disposicions dins d\u2019un mateix patr\u00f3 per adaptar-vos a diferents tipus de contingut.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#avantatges","title":"Avantatges","text":"<ul> <li>Coher\u00e8ncia Visual:<ul> <li>Mantingueu un disseny uniforme en totes les diapositives.</li> </ul> </li> <li>Efic\u00e0cia:<ul> <li>Configureu elements una sola vegada per estalviar temps.</li> </ul> </li> <li>F\u00e0cil Actualitzaci\u00f3:<ul> <li>Modifiqueu el patr\u00f3 i els canvis s'aplicaran autom\u00e0ticament a tota la presentaci\u00f3.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#com-aplicar-un-patro-a-diapositives-existents","title":"Com aplicar un patr\u00f3 a diapositives existents?","text":"<ol> <li>Seleccioneu les diapositives que voleu modificar.</li> <li>Aneu a la pestanya Diapositiva &gt; Disposici\u00f3.</li> <li>Trieu la disposici\u00f3 definida al patr\u00f3 i apliqueu-la.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#creacio-de-diapositives","title":"Creaci\u00f3 de Diapositives","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#tipus-de-diapositives","title":"Tipus de Diapositives","text":"<p>PowerPoint inclou diferents tipus de diapositives per organitzar el contingut:</p> <ul> <li>Diapositiva de T\u00edtol:<ul> <li>Per introduir el tema o secci\u00f3 de la presentaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li>Diapositiva de Contingut:<ul> <li>Ideal per afegir text, gr\u00e0fics o taules.</li> </ul> </li> <li>Diapositiva multim\u00e8dia:<ul> <li>Permet afegir imatges, v\u00eddeos o \u00e0udios per refor\u00e7ar el contingut visual.</li> </ul> </li> <li>Diapositiva amb gr\u00e0fics:<ul> <li>\u00datil per representar dades mitjan\u00e7ant gr\u00e0fics o diagrames.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#insercio-de-contingut","title":"Inserci\u00f3 de Contingut","text":"<ol> <li>Afegir Text:<ul> <li>Selecciona un quadre de text existent o insereix-ne un de nou des de Insertar &gt; Quadre de text.</li> </ul> </li> <li>Afegir Imatges i V\u00eddeos:<ul> <li>Insereix imatges des de Insertar &gt; Imatges o v\u00eddeos des de Insertar &gt; V\u00eddeo.</li> </ul> </li> <li>Afegir Gr\u00e0fics:<ul> <li>Utilitza Insertar &gt; Gr\u00e0fic per crear gr\u00e0fics de barres, l\u00ednies o past\u00eds.</li> </ul> </li> <li>Taules:<ul> <li>Afegeix taules des de Insertar &gt; Taula i personalitza-les amb estils predefinits.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#efectes-i-animacions","title":"Efectes i Animacions","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#transicions-entre-diapositives","title":"Transicions entre Diapositives","text":"<ul> <li>Selecciona Transicions i aplica efectes entre diapositives per mantenir l\u2019atenci\u00f3 de l\u2019audi\u00e8ncia.</li> <li>Configura la durada i el mode de canvi (manual o autom\u00e0tic).</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#animacions-per-a-elements","title":"Animacions per a Elements","text":"<ul> <li>A la pestanya Animacions, afegeix efectes a text, imatges o gr\u00e0fics.</li> <li>Tria entre animacions d'entrada, \u00e8mfasi o sortida.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#consells-dus","title":"Consells d'\u00fas:","text":"<ul> <li>Utilitza animacions moderadament per evitar distraccions.</li> <li>Revisa l'ordre d\u2019animaci\u00f3 amb el Panell d\u2019Animaci\u00f3.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#estructuracio-i-revisio","title":"Estructuraci\u00f3 i Revisi\u00f3","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#organitzacio-de-diapositives","title":"Organitzaci\u00f3 de Diapositives","text":"<ul> <li>Vista de miniatures:<ul> <li>Utilitza el panell esquerre per reordenar diapositives arrossegant-les.</li> </ul> </li> <li>Duplicar diapositives:<ul> <li>Fes clic dret sobre una diapositiva i selecciona Duplicar per mantenir el format en noves diapositives.</li> </ul> </li> <li>Eliminar diapositives:<ul> <li>Selecciona una diapositiva i prem Suprimir per eliminar-la.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/1_2_Disseny_Creacio_Diapositives/#revisio-i-preparacio-final","title":"Revisi\u00f3 i Preparaci\u00f3 Final","text":"<ul> <li>Corrector ortogr\u00e0fic:<ul> <li>Activa el corrector autom\u00e0tic des de Revisi\u00f3 &gt; Ortografia.</li> </ul> </li> <li>Previsualitzaci\u00f3:<ul> <li>Revisa la presentaci\u00f3 amb el mode de presentaci\u00f3 complet fent clic a Presentaci\u00f3 de diapositives.</li> </ul> </li> <li>Notes del presentador:<ul> <li>Afegiu notes a cada diapositiva com a suport per a l'exposici\u00f3 oral.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 1</li> <li>Activitat 2</li> <li>Activitat 3</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Aquest document recull les primeres activitats necess\u00e0ries per a dominar la creaci\u00f3 de presentacions amb Microsoft PowerPoint en Office 365.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Familiaritzar-se amb l\u2019entorn de PowerPoint.</li> <li>Crear diapositives b\u00e0siques.</li> <li>Configurar patrons de diapositives.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#activitat-1-familiaritzacio-amb-lentorn","title":"Activitat 1: Familiaritzaci\u00f3 amb l\u2019entorn","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#objectiu-explorar-linterficie-i-coneixer-les-eines-basiques","title":"Objectiu: Explorar l\u2019interf\u00edcie i con\u00e8ixer les eines b\u00e0siques.","text":"<ol> <li>Obre Microsoft PowerPoint i crea una nova presentaci\u00f3 en blanc.</li> <li>Identifica els seg\u00fcents elements:<ul> <li>Cinta d\u2019opcions: localitza les pestanyes principals.</li> <li>Vista de diapositives: afegeix una diapositiva i observa com apareix a l\u2019esquerra.</li> </ul> </li> <li>Guarda el fitxer com <code>Entorn_PowerPoint.pptx</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#activitat-2-creacio-de-diapositives-basiques","title":"Activitat 2: Creaci\u00f3 de diapositives b\u00e0siques","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#objectiu-practicar-la-creacio-i-edicio-de-diapositives","title":"Objectiu: Practicar la creaci\u00f3 i edici\u00f3 de diapositives.","text":"<ol> <li>A la presentaci\u00f3 creada anteriorment, afegeix 3 diapositives:<ul> <li>Diapositiva 1: Inclou un t\u00edtol i un subt\u00edtol.</li> <li>Diapositiva 2: Afegeix una llista amb 3 punts rellevants.</li> <li>Diapositiva 3: Inserta una imatge des del teu ordinador.</li> </ul> </li> <li>Assegura\u2019t que les diapositives segueixin un disseny coherent.</li> <li>Guarda els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#activitat-3-configuracio-del-patro-de-diapositives-i-comparticio","title":"Activitat 3: Configuraci\u00f3 del patr\u00f3 de diapositives i compartici\u00f3","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti1/#objectiu-aprendre-a-dissenyar-patrons-de-diapositives-i-compartir-presentacions","title":"Objectiu: Aprendre a dissenyar patrons de diapositives i compartir presentacions.","text":"<ol> <li>Accedeix a Vista &gt; Patr\u00f3 de diapositives i segueix els passos anteriors per configurar un patr\u00f3 amb:<ul> <li>Un fons personalitzat.</li> <li>Espais reservats per a t\u00edtols i contingut.</li> </ul> </li> <li> <p>Despr\u00e9s de completar el patr\u00f3, guarda la presentaci\u00f3 com <code>Patro_Colaboratiu.pptx</code>.</p> </li> <li> <p>Comparteix la presentaci\u00f3:</p> <ul> <li>Fes clic a Compartir a la part superior dreta.</li> <li>Dona acc\u00e9s d\u2019edici\u00f3 a un company.</li> <li>Indica\u2019l que afegeixi una diapositiva amb:<ul> <li>El seu nom i un breu text sobre el tema \"Patrons de diapositives\".</li> </ul> </li> </ul> </li> <li> <p>Revisa els canvis del company:</p> <ul> <li>Observa en temps real com afegeix el contingut.</li> <li>Respon qualsevol comentari que faci a la presentaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li>Guarda els canvis i tanca la presentaci\u00f3.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3</li> <li>Objectius</li> <li>Activitat 4</li> <li>Activitat 5</li> <li>Activitat 6</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#introduccio","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>Aquest document continua el treball amb presentacions multim\u00e8dia, aprofundint en animacions, transicions i contingut avan\u00e7at.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Aplicar animacions i transicions avan\u00e7ades.</li> <li>Inserir gr\u00e0fics i taules.</li> <li>Preparar contingut tem\u00e0tic.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#activitat-4-animacions-i-transicions","title":"Activitat 4: Animacions i transicions","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#objectiu-practicar-lus-danimacions-i-transicions","title":"Objectiu: Practicar l\u2019\u00fas d\u2019animacions i transicions.","text":"<ol> <li>A la presentaci\u00f3 <code>Patro_PowerPoint.pptx</code>, aplica els seg\u00fcents elements:<ul> <li>Una transici\u00f3 diferent a cada diapositiva.</li> <li>Una animaci\u00f3 d\u2019entrada al t\u00edtol de la Diapositiva 1.</li> </ul> </li> <li>Guarda el fitxer com <code>Animacions_Transicions.pptx</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#activitat-5-insercio-de-taules-i-grafics","title":"Activitat 5: Inserci\u00f3 de taules i gr\u00e0fics","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#objectiu-aprendre-a-inserir-i-personalitzar-taules-i-grafics","title":"Objectiu: Aprendre a inserir i personalitzar taules i gr\u00e0fics.","text":"<ol> <li>Crea una nova diapositiva.</li> <li>Insereix una taula amb les seg\u00fcents dades:</li> </ol> Producte Q1 Q2 Ordinadors 150 200 Tauletes 120 180 Tel\u00e8fons 300 350 <ol> <li>Crea un gr\u00e0fic de columnes basat en la taula anterior.</li> <li>Guarda els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#activitat-6-diapositives-tematiques-i-treball-en-equip","title":"Activitat 6: Diapositives tem\u00e0tiques i treball en equip","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Butlleti2/#objectiu-crear-diapositives-avancades-i-treballar-en-equip","title":"Objectiu: Crear diapositives avan\u00e7ades i treballar en equip.","text":"<ol> <li>Comparteix la presentaci\u00f3 amb un company des de l'opci\u00f3 Compartir.</li> <li> <p>Treballa conjuntament en les seg\u00fcents diapositives:</p> <ul> <li>Diapositiva 4: Defineix conjuntament un concepte tecnol\u00f2gic. Un dels membres s\u2019encarregar\u00e0 del text i l\u2019altre d\u2019afegir imatges o gr\u00e0fics.</li> <li>Diapositiva 5: Un membre crea un gr\u00e0fic que representi dades de futur. L\u2019altre afegeix animacions als elements del gr\u00e0fic.</li> </ul> </li> <li> <p>Utilitza comentaris per organitzar el treball:</p> <ul> <li>Fes un comentari a la Diapositiva 4 per indicar quin element necessita millores.</li> <li>Respon als comentaris del company.</li> </ul> </li> <li> <p>Finalitza la presentaci\u00f3 assegurant que:</p> <ul> <li>Les animacions s\u00f3n coherents.</li> <li>Els comentaris s\u2019han resolt.</li> </ul> </li> <li>Exporta el treball com a PDF i desa\u2019l com <code>Colaboratiu_Final.pptx</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/","title":"Pr\u00e0ctica Final PowerPoint","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>Crear una presentaci\u00f3 completa que integri tots els coneixements adquirits, incloent:</p> <ul> <li>Familiaritzaci\u00f3 amb l\u2019entorn de PowerPoint.</li> <li>Creaci\u00f3 de diapositives amb diferents tipus de contingut.</li> <li>\u00das de patrons i plantilles.</li> <li>Aplicaci\u00f3 d\u2019animacions i transicions avan\u00e7ades.</li> <li>Treball col\u00b7laboratiu i compartici\u00f3 a trav\u00e9s d\u2019Office 365.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#tema-de-la-presentacio","title":"Tema de la Presentaci\u00f3:","text":"<p>Els Avan\u00e7os Tecnol\u00f2gics al Segle XXI</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#instruccions","title":"Instruccions","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#1-creacio-de-la-presentacio","title":"1. Creaci\u00f3 de la presentaci\u00f3","text":"<ol> <li>Accedeix a Microsoft PowerPoint en Office 365.</li> <li>Crea una nova presentaci\u00f3 i selecciona una plantilla professional.</li> <li>Exemple: Plantilles amb temes tecnol\u00f2gics o minimalistes.</li> <li>Desa la presentaci\u00f3 com <code>Practica_Final.pptx</code>.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#2-personalitzacio-del-patro-de-diapositives","title":"2. Personalitzaci\u00f3 del patr\u00f3 de diapositives","text":"<ol> <li>Accedeix a Vista &gt; Patr\u00f3 de diapositives.</li> <li>Dissenya el patr\u00f3 amb:</li> <li>Fons: Tons blaus o grisos.</li> <li>T\u00edtol fix: A la part superior, amb un espai reservat per al subt\u00edtol.</li> <li>Espais reservats: Inclou llocs per a text, imatges i gr\u00e0fics.</li> <li>Aplica el patr\u00f3 a totes les diapositives i desa els canvis.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#3-contingut-de-la-presentacio","title":"3. Contingut de la presentaci\u00f3","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#diapositiva-1-titol","title":"Diapositiva 1: T\u00edtol","text":"<ul> <li>Afegeix:</li> <li>T\u00edtol: Els Avan\u00e7os Tecnol\u00f2gics al Segle XXI.</li> <li>Subt\u00edtol: El teu nom i data.</li> <li>Animaci\u00f3 d\u2019entrada: Fes que el t\u00edtol es mogui suaument des de dalt.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#diapositiva-2-introduccio","title":"Diapositiva 2: Introducci\u00f3","text":"<ul> <li>Explica breument l\u2019impacte de la tecnologia en el m\u00f3n actual.</li> <li>Afegeix una imatge representativa (ex.: una il\u00b7lustraci\u00f3 tecnol\u00f2gica).</li> <li>Aplica una transici\u00f3 suau per passar a la seg\u00fcent diapositiva.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#diapositiva-3-intelligencia-artificial","title":"Diapositiva 3: Intel\u00b7lig\u00e8ncia Artificial","text":"<ul> <li>Inclou:</li> <li>Text: Defineix la Intel\u00b7lig\u00e8ncia Artificial en 2 o 3 l\u00ednies.</li> <li>Exemples: Menciona 2 aplicacions (ex.: Chatbots, conducci\u00f3 aut\u00f2noma).</li> <li> <p>Taula: Presenta avantatges i desavantatges en una taula:</p> Avantatges Desavantatges Millora d\u2019efici\u00e8ncia Depend\u00e8ncia tecnol\u00f2gica Innovaci\u00f3 en salut Problemes \u00e8tics </li> <li> <p>Aplica animacions d\u2019aparici\u00f3 seq\u00fcencial als elements.</p> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#diapositiva-4-internet-de-les-coses-iot","title":"Diapositiva 4: Internet de les Coses (IoT)","text":"<ul> <li>Explica qu\u00e8 \u00e9s l\u2019IoT i descriu aplicacions com:</li> <li>Llars intel\u00b7ligents, sanitat, log\u00edstica.</li> <li>Afegeix un gr\u00e0fic en forma de diagrama que connecti dispositius com tel\u00e8fons, electrodom\u00e8stics, etc.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#diapositiva-5-prediccions-tecnologiques","title":"Diapositiva 5: Prediccions Tecnol\u00f2giques","text":"<ul> <li>Esmenta tres tend\u00e8ncies futures:</li> <li>L\u2019expansi\u00f3 del metavers.</li> <li>Vehicles totalment aut\u00f2noms.</li> <li>Creixement exponencial de la computaci\u00f3 qu\u00e0ntica.</li> <li>Afegeix una imatge futurista i anima els punts perqu\u00e8 apareguin un a un.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#4-animacions-i-transicions","title":"4. Animacions i transicions","text":"<ol> <li>Aplica animacions a:</li> <li>Text: Efectes d\u2019aparici\u00f3 seq\u00fcencial.</li> <li>Imatges: Efectes de despla\u00e7ament lateral.</li> <li>Assigna una transici\u00f3 diferent a cada diapositiva.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#5-comparticio-amb-el-professor","title":"5. Compartici\u00f3 amb el professor","text":"<ol> <li>A la part superior dreta de PowerPoint, fes clic a Compartir.</li> <li>Dona acc\u00e9s al professor introduint el seu correu electr\u00f2nic.</li> <li>Escriu un missatge indicant que \u00e9s la pr\u00e0ctica final i que est\u00e0 llesta per a revisi\u00f3.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#6-revisio-i-entrega","title":"6. Revisi\u00f3 i entrega","text":"<ol> <li>Revisi\u00f3: </li> <li>Assegura\u2019t que no hi hagi errors ortogr\u00e0fics ni problemes de format.</li> <li> <p>Revisa que totes les animacions i transicions funcionin correctament.</p> </li> <li> <p>Entrega: </p> </li> <li>Exporta la presentaci\u00f3 com a PDF.</li> <li>Desa els fitxers com <code>Practica_Final.pptx</code> i <code>Practica_Final.pdf</code>.</li> <li>Puja els fitxers a Aules dins de l\u2019activitat corresponent.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%202%20-%20PowerPoint%20-%20Office%20365/activitats/1_Practica1/#nota","title":"Nota","text":"<p>Pren el temps necessari per crear una presentaci\u00f3 ben dissenyada i clara. Les imatges, gr\u00e0fics i animacions han de complementar el contingut, no saturar-lo.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/","title":"3.1. Com fer una presentaci\u00f3 en p\u00fablic","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#introduccio-a-les-habilitats-de-presentacio","title":"Introducci\u00f3 a les Habilitats de Presentaci\u00f3","text":"<p>Presentar en p\u00fablic \u00e9s una combinaci\u00f3 de t\u00e8cnica i art. Una bona presentaci\u00f3 no nom\u00e9s dep\u00e8n del contingut visual, sin\u00f3 tamb\u00e9 de com el presentador comunica i connecta amb l\u2019audi\u00e8ncia. Aquest apartat est\u00e0 dissenyat per ajudar els alumnes a desenvolupar habilitats que els permetin realitzar exposicions clares, impactants i memorables.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#importancia-de-les-habilitats-de-presentacio","title":"Import\u00e0ncia de les Habilitats de Presentaci\u00f3","text":"<ol> <li>Comunicaci\u00f3 Eficient:</li> <li>Les habilitats de presentaci\u00f3 s\u00f3n fonamentals per transmetre idees de manera clara i precisa.</li> <li> <p>Un missatge ben estructurat pot tenir un impacte durador en l\u2019audi\u00e8ncia.</p> </li> <li> <p>Confian\u00e7a i Credibilitat:</p> </li> <li>Saber presentar augmenta la confian\u00e7a personal i refor\u00e7a la credibilitat del ponent.</li> <li> <p>Una bona exposici\u00f3 inspira confian\u00e7a en el p\u00fablic.</p> </li> <li> <p>Connexi\u00f3 amb l\u2019Audi\u00e8ncia:</p> </li> <li>L\u2019\u00e8xit d\u2019una presentaci\u00f3 dep\u00e8n de la capacitat del ponent per connectar emocionalment amb l\u2019audi\u00e8ncia.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#estrategies-per-a-una-presentacio-eficac","title":"Estrat\u00e8gies per a una Presentaci\u00f3 Efica\u00e7","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#1-planificacio-i-preparacio","title":"1. Planificaci\u00f3 i Preparaci\u00f3","text":"<ol> <li>Coneix el teu P\u00fablic:</li> <li>Identifica qui \u00e9s la teva audi\u00e8ncia: nivell de coneixement, interessos i expectatives.</li> <li> <p>Adapta el contingut i el to al perfil del p\u00fablic.</p> </li> <li> <p>Defineix l\u2019Objectiu:</p> </li> <li>Pregunta\u2019t qu\u00e8 vols aconseguir amb la presentaci\u00f3: informar, persuadir o entretenir.</li> <li> <p>Focalitza els missatges clau que vols que l\u2019audi\u00e8ncia recordi.</p> </li> <li> <p>Estructura Clara:</p> </li> <li> <p>Divideix la presentaci\u00f3 en tres parts:</p> <ol> <li>Introducci\u00f3: Explica de qu\u00e8 parlar\u00e0s.</li> <li>Cos: Desenvolupa els punts principals.</li> <li>Conclusi\u00f3: Resumeix i deixa una impressi\u00f3 duradora.</li> </ol> </li> <li> <p>Assaig Previ:</p> </li> <li>Practica diverses vegades per controlar el temps i familiaritzar-te amb el contingut.</li> <li> <p>Fes una simulaci\u00f3 davant d\u2019un amic o familiar per rebre feedback.</p> </li> <li> <p>Gesti\u00f3 de la Duraci\u00f3:</p> </li> <li>Defineix el temps total disponible i assigna minuts a cada part de la presentaci\u00f3:<ul> <li>Introducci\u00f3: Un 10-15% del temps total.</li> <li>Cos: Un 70-80% per desenvolupar els punts principals.</li> <li>Conclusi\u00f3: Reserva un 10-15% per resumir i tancar.</li> </ul> </li> <li>Assaja amb un cron\u00f2metre per assegurar-te que respectes el l\u00edmit de temps.</li> <li>Tingues en compte marges de seguretat per imprevistos o preguntes del p\u00fablic.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#2-comunicacio-verbal-i-no-verbal","title":"2. Comunicaci\u00f3 Verbal i No Verbal","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#comunicacio-verbal","title":"Comunicaci\u00f3 Verbal","text":"<ul> <li>Claredat: Vocalitza b\u00e9 i parla a un ritme moderat.</li> <li>To de Veu: Var\u00eda el to i l\u2019entonaci\u00f3 per evitar la monotonia.</li> <li>Pausa Estrat\u00e8gica: Fes pauses breus per donar temps al p\u00fablic per assimilar la informaci\u00f3.</li> <li>Simplificaci\u00f3: Utilitza un llenguatge senzill i evita sobrecarregar amb termes t\u00e8cnics.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#comunicacio-no-verbal","title":"Comunicaci\u00f3 No Verbal","text":"<ul> <li>Contacte Visual:</li> <li>Mira directament l\u2019audi\u00e8ncia per establir una connexi\u00f3 personal.</li> <li>Evita fixar la mirada en un punt o en una sola persona.</li> <li>Postura:</li> <li>Mantingues una postura recta per\u00f2 relaxada.</li> <li>Evita gestos tancats com creuar els bra\u00e7os.</li> <li>Gesticulaci\u00f3:</li> <li>Utilitza gestos naturals per refor\u00e7ar el missatge.</li> <li>Evita moviments repetitius o nerviosos.</li> <li>Somriure:</li> <li>Un somriure sincer ajuda a relaxar l\u2019audi\u00e8ncia i a establir un ambient positiu.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#3-us-de-diapositives-com-a-suport","title":"3. \u00das de Diapositives com a Suport","text":"<p>Les diapositives s\u00f3n un complement, no el protagonista de la presentaci\u00f3. Han d\u2019ajudar a il\u00b7lustrar el contingut sense robar l\u2019atenci\u00f3 del ponent.</p> <ol> <li>Simplicitat:</li> <li>Evita sobrecarregar les diapositives amb text. Limita-les a una idea clau per diapositiva.</li> <li> <p>Utilitza paraules clau en lloc de frases completes.</p> </li> <li> <p>Equilibri Visual:</p> </li> <li>Utilitza imatges, gr\u00e0fics i esquemes per complementar el text.</li> <li> <p>Assegura\u2019t que hi hagi prou espai en blanc per evitar una sensaci\u00f3 de saturaci\u00f3.</p> </li> <li> <p>Fonts i Colors:</p> </li> <li>Tria fonts clares i llegibles (Arial, Calibri) i mant\u00e9n una mida m\u00ednima de 24 punts.</li> <li> <p>Utilitza contrastos de colors que millorin la llegibilitat (ex.: text fosc sobre fons clar).</p> </li> <li> <p>Coher\u00e8ncia:</p> </li> <li>Mant\u00e9n el mateix estil, colors i format en totes les diapositives.</li> <li>Utilitza transicions i animacions subtils, evitant efectes massa cridaners.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#habilitats-per-captivar-laudiencia","title":"Habilitats per Captivar l\u2019Audi\u00e8ncia","text":"<ol> <li>Comen\u00e7a amb Impacte:</li> <li>Inicia amb una hist\u00f2ria, una dada impactant o una pregunta que desperti l\u2019inter\u00e8s.</li> <li> <p>Ex.: \"Sab\u00edeu que el 60% de les professions actuals canviaran radicalment en els pr\u00f2xims 20 anys?\"</p> </li> <li> <p>Involucra el P\u00fablic:</p> </li> <li>Fes preguntes durant la presentaci\u00f3 per mantenir l\u2019atenci\u00f3.</li> <li> <p>Convida els assistents a compartir les seves idees o experi\u00e8ncies.</p> </li> <li> <p>Crea una Narrativa:</p> </li> <li>Explica hist\u00f2ries o exemples reals per fer el contingut m\u00e9s memorable.</li> <li> <p>Utilitza met\u00e0fores o comparacions per simplificar conceptes complexos.</p> </li> <li> <p>Gesti\u00f3 del Ritme:</p> </li> <li>Comen\u00e7a lentament per establir el context.</li> <li> <p>Augmenta el ritme per destacar punts importants.</p> </li> <li> <p>Conclusi\u00f3 Impactant:</p> </li> <li>Resumeix els punts clau en una diapositiva final.</li> <li>Acaba amb una crida a l\u2019acci\u00f3, una cita inspiradora o una reflexi\u00f3.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#gestio-de-la-duracio","title":"Gesti\u00f3 de la Duraci\u00f3","text":"<p>Un dels factors m\u00e9s importants d\u2019una presentaci\u00f3 efica\u00e7 \u00e9s ajustar-se al temps disponible. Parlar massa r\u00e0pid pot fer perdre informaci\u00f3 clau, mentre que allargar-se pot avorrir l\u2019audi\u00e8ncia.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#1-divisio-del-temps","title":"1. Divisi\u00f3 del Temps","text":"<ul> <li>Divideix el temps total disponible en tres parts principals:</li> <li>Introducci\u00f3: Dedica un 10-15% del temps per captar l'atenci\u00f3 i establir el context.</li> <li>Cos: Utilitza un 70-80% per desenvolupar els punts clau.</li> <li>Conclusi\u00f3: Reserva un 10-15% per resumir i tancar amb for\u00e7a.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#2-assaig-i-cronometratge","title":"2. Assaig i Cronometratge","text":"<ul> <li>Practica diverses vegades amb un cron\u00f2metre per assegurar-te que respectes els l\u00edmits.</li> <li>Si superes el temps assignat:</li> <li>Simplifica el contingut, prioritzant nom\u00e9s els punts essencials.</li> <li>Elimina exemples o detalls que no siguin indispensables.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#3-gestio-del-ritme","title":"3. Gesti\u00f3 del Ritme","text":"<ul> <li>Comen\u00e7a a un ritme pausat per introduir el tema i guiar l\u2019audi\u00e8ncia.</li> <li>Mantingues un ritme constant al cos de la presentaci\u00f3, per\u00f2 evita anar massa r\u00e0pid.</li> <li>Redueix el ritme durant la conclusi\u00f3 per emfatitzar els punts clau.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#4-flexibilitat","title":"4. Flexibilitat","text":"<ul> <li>Reserva un petit marge de temps (1-2 minuts) per imprevistos com preguntes o problemes t\u00e8cnics.</li> <li>Controla les interrupcions per no perdre el fil principal de la presentaci\u00f3.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#errors-comuns-a-evitar","title":"Errors Comuns a Evitar","text":"<ol> <li>Llegir les Diapositives:</li> <li>El p\u00fablic vol escoltar el ponent, no veure\u2019l llegir.</li> <li> <p>Domina el contingut per explicar-lo sense dependre del text.</p> </li> <li> <p>Excedir el Temps:</p> </li> <li> <p>Respecta el temps assignat. Ajusta el contingut si cal per no allargar-te.</p> </li> <li> <p>Ignorar l\u2019Audi\u00e8ncia:</p> </li> <li> <p>Evita parlar nom\u00e9s a la pantalla o al terra. Connecta amb el p\u00fablic.</p> </li> <li> <p>Distraccions T\u00e8cniques:</p> </li> <li>Assegura\u2019t que tot l\u2019equip t\u00e8cnic (projector, ordinador, etc.) funcioni correctament abans de comen\u00e7ar.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#activitat-practica","title":"Activitat Pr\u00e0ctica","text":""},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#objectiu","title":"Objectiu:","text":"<p>Preparar i realitzar una exposici\u00f3 curta utilitzant les habilitats apreses.</p>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#passos","title":"Passos:","text":"<ol> <li>Tema Assignat: El professor assignar\u00e0 un tema a cada alumne.</li> <li>Preparaci\u00f3:</li> <li>Crea una presentaci\u00f3 amb PowerPoint de 5 diapositives:<ul> <li>1 diapositiva de t\u00edtol.</li> <li>3 diapositives de contingut.</li> <li>1 diapositiva de conclusi\u00f3.</li> </ul> </li> <li>Assaig: Practica la presentaci\u00f3 seguint els consells.</li> <li>Exposici\u00f3: Presenta durant 3-5 minuts davant dels companys.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD3%20-%20Presentacions/Part%203%20%20-%20Habilitats%20de%20presentacio/3_1_Habilitats/#avaluacio","title":"Avaluaci\u00f3:","text":"<ul> <li>Claredat del discurs.</li> <li>Connexi\u00f3 amb l\u2019audi\u00e8ncia.</li> <li>\u00das efectiu de les diapositives.</li> <li>Temps respectat.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/0_Introduccio/","title":"Benvinguts a la Unitat 4 d'Aplicacions Ofim\u00e0tiques!","text":"<p>En aquesta unitat, aprendrem a dissenyar i crear materials d'oficina professionals utilitzant Canva com a eina principal i altres eines complement\u00e0ries d'intel\u00b7lig\u00e8ncia artificial. Aquestes habilitats et seran \u00fatils tant en l'\u00e0mbit acad\u00e8mic com en el m\u00f3n laboral, ja sigui per preparar cartells, targetes de visita, pl\u00e0nols, o altres materials gr\u00e0fics.</p> <p>Durant les sessions, aprofundirem en les funcions b\u00e0siques i avan\u00e7ades de Canva, explorarem com crear dissenys atractius amb plantilles predefinides i com personalitzar-los segons les nostres necessitats. Tamb\u00e9 aprendrem a utilitzar eines d\u2019IA per generar continguts de forma eficient i creativa.</p> <p>Resultats d'aprenentatge vinculats a la unitat</p> <p>RA5. Manipula imatges digitals analitzant les possibilitats de diferents programes i aplicant t\u00e8cniques de captura i edici\u00f3 b\u00e0siques</p> <p>Criteris d'avaluaci\u00f3 vinculats a la unitat</p> <ul> <li>RA5-a: S'han analitzat els diferents formats d'imatges.</li> <li>RA5-b: S'ha realitzat l'adquisici\u00f3 d'imatges amb perif\u00e8rics.</li> <li>RA5-c: S'ha treballat amb imatges a diferents resolucions, segons la seua finalitat.</li> <li>RA5-d: S'han emprat eines per a l'edici\u00f3 d'imatge digital.</li> <li>RA5-e: S'han importat i exportat imatges en diversos formats.</li> </ul> <p>Recursos Necessaris</p> <ul> <li>Eines:</li> <li>Canva (versi\u00f3 gratu\u00efta o Pro, segons disponibilitat)</li> <li>Eines d\u2019IA integrades a Canva (Magic Write, generaci\u00f3 autom\u00e0tica de dissenys)</li> <li>Material did\u00e0ctic:</li> <li>Tutorials oficials de Canva.</li> <li>Guies d\u2019\u00fas d\u2019eines d\u2019intel\u00b7lig\u00e8ncia artificial.</li> <li>Exemplars de dissenys professionals per inspirar-se.</li> <li>Altres recursos:</li> <li>Ordinadors amb acc\u00e9s a Internet.</li> <li>Projector per a les demostracions.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/","title":"2. Canva","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#introduccio-a-canva","title":"Introducci\u00f3 a Canva","text":"<p>En aquesta primera part de la unitat, ens familiaritzarem amb l'entorn de Canva, una eina de disseny gr\u00e0fic molt utilitzada per crear materials visuals de manera senzilla i professional. Canva ofereix una interf\u00edcie intu\u00eftiva que permet crear des de dissenys senzills fins a projectes m\u00e9s complexos, com cartells, targetes de visita, pl\u00e0nols i m\u00e9s. En aquesta sessi\u00f3, aprendrem les funcions b\u00e0siques de Canva per crear materials visuals efectius.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>Familiaritzar-se amb l'entorn de Canva i aprendre a utilitzar les funcionalitats b\u00e0siques per crear materials visuals per a oficina, com cartells, targetes de visita i altres dissenys professionals.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#contingut","title":"Contingut","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#1-creacio-dun-compte-a-canva","title":"1. Creaci\u00f3 d'un compte a Canva","text":"<ol> <li>Pas 1: Accedeix al lloc web oficial de Canva: www.canva.com.</li> <li>Pas 2: Fes clic a \"Inicia sessi\u00f3\" si ja tens un compte o a \"Registra't\" si \u00e9s el teu primer cop.<ul> <li>Pots crear un compte a Canva mitjan\u00e7ant el teu correu electr\u00f2nic, Google o Facebook.</li> <li>Si \u00e9s la primera vegada que utilitzes Canva, et recomano que comencis amb un compte gratu\u00eft, que et donar\u00e0 acc\u00e9s a moltes funcions.</li> </ul> </li> <li>Pas 3: Un cop registrat, Canva et permetr\u00e0 triar els tipus de dissenys que vols crear (cartells, presentacions, targetes, etc.), aix\u00ed que personalitza les opcions per adaptar-les a les teves necessitats.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#2-exploracio-de-la-interficie-i-les-opcions-basiques","title":"2. Exploraci\u00f3 de la interf\u00edcie i les opcions b\u00e0siques","text":"<p>Quan entres a Canva, la interf\u00edcie \u00e9s senzilla d'entendre i molt visual. Els elements m\u00e9s importants s\u00f3n:</p> <ul> <li>Tauler de treball: L'\u00e0rea central on es crea el disseny. \u00c9s on afegirem i modificarem tots els elements visuals.</li> <li>Barra de men\u00fa superior: Aqu\u00ed trobarem opcions per guardar el projecte, desfer accions, veure les desc\u00e0rregues o imprimir el disseny.</li> <li>Panes laterals:<ul> <li>Plantilles: Canva ofereix plantilles per a tot tipus de dissenys (cartells, targetes, presentacions). Aquestes plantilles s\u00f3n la millor opci\u00f3 per comen\u00e7ar r\u00e0pidament.</li> <li>Elements: A la barra lateral esquerra trobar\u00e0s diversos elements visuals com formes, icones, l\u00ednies, gr\u00e0fics, fotografies i m\u00e9s. Pots cercar elements espec\u00edfics amb la barra de cerca.</li> <li>Text: Aqu\u00ed pots afegir t\u00edtols, subt\u00edtols i cos de text. Tamb\u00e9 tens una varietat de fonts i estils per triar.</li> <li>Carregar: Permet carregar imatges o altres arxius des del teu dispositiu per utilitzar-los al teu disseny.</li> <li>M\u00e9s: Aquesta secci\u00f3 inclou altres opcions com m\u00fasica, v\u00eddeos, gr\u00e0fics animats i fins i tot eines d'intel-lig\u00e8ncia artificial com Magic Write per generar textos autom\u00e0ticament.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#3-us-de-plantilles-predefinides","title":"3. \u00das de plantilles predefinides","text":"<p>Una de les funcions m\u00e9s potents de Canva \u00e9s el seu cat\u00e0leg de plantilles predefinides, les quals poden estalviar-te temps i ajudar-te a crear dissenys professionals de manera r\u00e0pida. Aquestes plantilles ja tenen una estructura establerta que pots personalitzar f\u00e0cilment.</p> <p>Com seleccionar i personalitzar una plantilla:</p> <ol> <li>Fes clic a la secci\u00f3 Plantilles a la barra lateral.</li> <li>Cerca una plantilla que s'adapti al disseny que vols crear (per exemple, \"cartell de confer\u00e8ncia\", \"targeta de visita\", \"pl\u00e0nol d'aula\", etc.).</li> <li>Fes clic sobre la plantilla i aquesta es carregar\u00e0 al tauler de treball.</li> <li>A partir d'aqu\u00ed, pots comen\u00e7ar a personalitzar la plantilla modificant els textos, les imatges i els colors.</li> </ol> <p>Exemple: Suposa que vols crear un cartell per un esdeveniment d'un centre educatiu. Pots cercar \"cartell d'esdeveniment\" i seleccionar una plantilla amb un disseny modern. Modifiques el t\u00edtol, afegeixes la data de l'esdeveniment, canvies la imatge de fons per una foto relacionada amb l'escola i ajusta els colors per a que coincideixin amb els del teu tema.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#incloure-formes-i-imatges-en-el-disseny","title":"Incloure formes i imatges en el disseny","text":"<p>Per fer un disseny m\u00e9s atractiu i visualment equilibrat, \u00e9s important utilitzar formes i imatges. Aquests elements no nom\u00e9s fan que el cartell sigui m\u00e9s professional, sin\u00f3 que tamb\u00e9 ajuden a organitzar millor la informaci\u00f3. A continuaci\u00f3, t'expliquem com incloure formes i imatges en un p\u00f2ster per a un centre educatiu.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#afegir-formes","title":"Afegir formes","text":"<p>Les formes s\u00f3n molt \u00fatils per organitzar els elements del cartell o per afegir colors de fons i resaltar informaci\u00f3 important.</p> <ul> <li>Com afegir una forma:<ol> <li>A la barra lateral esquerra, fes clic a la secci\u00f3 Elements.</li> <li>Despla\u00e7a't fins a Formes o cerca una forma concreta (per exemple, \"rectangle\", \"c\u00edrculo\", etc.).</li> <li>Selecciona la forma que vols afegir al teu disseny i ajusta les seves dimensions i posici\u00f3 al tauler de treball.</li> </ol> </li> </ul> <p>Exemple d'\u00fas de formes:</p> <ul> <li>Si vols crear una secci\u00f3 per destacar la data de l'esdeveniment, pots afegir un rectangle amb un color de fons viu (per exemple, groc), i escriure dins la data de l'esdeveniment: \"Dissabte 15 de gener a les 10:00h\".</li> <li>Tamb\u00e9 pots afegir cercles per destacar textos o icones importants, com el logo de l'escola o un bot\u00f3 amb la paraula \"Inscripci\u00f3 oberta\".</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/1_Canva/#afegir-imatges","title":"Afegir imatges","text":"<p>Les imatges ajuden a transmetre visualment el missatge del teu disseny, creant un impacte visual que atraur\u00e0 l'atenci\u00f3 del lector.</p> <ul> <li>Com afegir una imatge:<ol> <li>Fes clic a la secci\u00f3 Carregar a la barra lateral.</li> <li>Carrega una imatge des del teu dispositiu o selecciona una de les imatges gratu\u00eftes disponibles a Canva.</li> <li>Col-loca l'imatge al lloc desitjat del disseny i ajusta la seva mida i posici\u00f3.</li> </ol> </li> </ul> <p>Exemple d'\u00fas d'imatges:</p> <ul> <li>Per promocionar els estudis en un centre educatiu, pots afegir una foto d'un grup d'estudiants en una aula. Aquesta imatge pot ocupar una part del p\u00f2ster com a fons o es pot col-locar en una zona separada per afegir-hi un text.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/","title":"3. Cartelleria","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#introduccio-a-canva","title":"Introducci\u00f3 a Canva","text":"<p>En aquesta primera part de la unitat, ens familiaritzarem amb l'entorn de Canva, una eina de disseny gr\u00e0fic molt utilitzada per crear materials visuals de manera senzilla i professional. Canva ofereix una interf\u00edcie intu\u00eftiva que permet crear des de dissenys senzills fins a projectes m\u00e9s complexos, com cartells, targetes de visita, pl\u00e0nols i m\u00e9s. En aquesta sessi\u00f3, aprendrem les funcions b\u00e0siques de Canva per crear materials visuals efectius.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>Familiaritzar-se amb l'entorn de Canva i aprendre a utilitzar les funcionalitats b\u00e0siques per crear materials visuals per a oficina, com cartells, targetes de visita i altres dissenys professionals.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#contingut","title":"Contingut","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#1-creacio-dun-compte-a-canva","title":"1. Creaci\u00f3 d'un compte a Canva","text":"<ol> <li>Pas 1: Accedeix al lloc web oficial de Canva: www.canva.com.</li> <li>Pas 2: Fes clic a \"Inicia sessi\u00f3\" si ja tens un compte o a \"Registra't\" si \u00e9s el teu primer cop.<ul> <li>Pots crear un compte a Canva mitjan\u00e7ant el teu correu electr\u00f2nic, Google o Facebook.</li> <li>Si \u00e9s la primera vegada que utilitzes Canva, et recomano que comencis amb un compte gratu\u00eft, que et donar\u00e0 acc\u00e9s a moltes funcions.</li> </ul> </li> <li>Pas 3: Un cop registrat, Canva et permetr\u00e0 triar els tipus de dissenys que vols crear (cartells, presentacions, targetes, etc.), aix\u00ed que personalitza les opcions per adaptar-les a les teves necessitats.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#2-exploracio-de-la-interficie-i-les-opcions-basiques","title":"2. Exploraci\u00f3 de la interf\u00edcie i les opcions b\u00e0siques","text":"<p>Quan entres a Canva, la interf\u00edcie \u00e9s senzilla d'entendre i molt visual. Els elements m\u00e9s importants s\u00f3n:</p> <ul> <li>Tauler de treball: L'\u00e0rea central on es crea el disseny. \u00c9s on afegirem i modificarem tots els elements visuals.</li> <li>Barra de men\u00fa superior: Aqu\u00ed trobarem opcions per guardar el projecte, desfer accions, veure les desc\u00e0rregues o imprimir el disseny.</li> <li>Panes laterals:<ul> <li>Plantilles: Canva ofereix plantilles per a tot tipus de dissenys (cartells, targetes, presentacions). Aquestes plantilles s\u00f3n la millor opci\u00f3 per comen\u00e7ar r\u00e0pidament.</li> <li>Elements: A la barra lateral esquerra trobar\u00e0s diversos elements visuals com formes, icones, l\u00ednies, gr\u00e0fics, fotografies i m\u00e9s. Pots cercar elements espec\u00edfics amb la barra de cerca.</li> <li>Text: Aqu\u00ed pots afegir t\u00edtols, subt\u00edtols i cos de text. Tamb\u00e9 tens una varietat de fonts i estils per triar.</li> <li>Carregar: Permet carregar imatges o altres arxius des del teu dispositiu per utilitzar-los al teu disseny.</li> <li>M\u00e9s: Aquesta secci\u00f3 inclou altres opcions com m\u00fasica, v\u00eddeos, gr\u00e0fics animats i fins i tot eines d'intel-lig\u00e8ncia artificial com Magic Write per generar textos autom\u00e0ticament.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#3-us-de-plantilles-predefinides","title":"3. \u00das de plantilles predefinides","text":"<p>Una de les funcions m\u00e9s potents de Canva \u00e9s el seu cat\u00e0leg de plantilles predefinides, les quals poden estalviar-te temps i ajudar-te a crear dissenys professionals de manera r\u00e0pida. Aquestes plantilles ja tenen una estructura establerta que pots personalitzar f\u00e0cilment.</p> <p>Com seleccionar i personalitzar una plantilla:</p> <ol> <li>Fes clic a la secci\u00f3 Plantilles a la barra lateral.</li> <li>Cerca una plantilla que s'adapti al disseny que vols crear (per exemple, \"cartell de confer\u00e8ncia\", \"targeta de visita\", \"pl\u00e0nol d'aula\", etc.).</li> <li>Fes clic sobre la plantilla i aquesta es carregar\u00e0 al tauler de treball.</li> <li>A partir d'aqu\u00ed, pots comen\u00e7ar a personalitzar la plantilla modificant els textos, les imatges i els colors.</li> </ol> <p>Exemple: Suposa que vols crear un cartell per un esdeveniment d'un centre educatiu. Pots cercar \"cartell d'esdeveniment\" i seleccionar una plantilla amb un disseny modern. Modifiques el t\u00edtol, afegeixes la data de l'esdeveniment, canvies la imatge de fons per una foto relacionada amb l'escola i ajusta els colors per a que coincideixin amb els del teu tema.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#activitat","title":"Activitat","text":"<p>Disseny d'un p\u00f2ster informatiu utilitzant una plantilla b\u00e0sica.</p> <p>L'objectiu \u00e9s crear un disseny simple utilitzant una plantilla de p\u00f2ster. Segueix els passos a continuaci\u00f3:</p> <ol> <li>Pas 1: Inicia sessi\u00f3 a Canva i selecciona P\u00f2ster com a tipus de disseny.</li> <li>Pas 2: A la secci\u00f3 de plantilles, cerca p\u00f2ster informatiu i selecciona una plantilla que t'agradi.</li> <li>Pas 3: Personalitza la plantilla amb la teva pr\u00f2pia informaci\u00f3. Canvia el t\u00edtol i el subt\u00edtol per reflectir el teu esdeveniment. Per exemple, si est\u00e0s creant un p\u00f2ster per una jornada de portes obertes d'una escola, el t\u00edtol podria ser: \"Vine a descobrir la nostra escola!\"<ul> <li>Modifica la data i l'hora de l'esdeveniment.</li> <li>Afegeix un missatge personalitzat, com ara: \"Inscripcions obertes fins el 20 de desembre\".</li> </ul> </li> <li>Pas 4: Modifica les imatges. Canva et permet canviar f\u00e0cilment les imatges de fons. Pots pujar una foto de l'escola o utilitzar les imatges gratu\u00eftes disponibles a Canva. Assegura't que la imatge sigui de bona qualitat i estigui ben alineada amb el teu missatge.</li> <li>Pas 5: Ajusta els colors per coincidir amb els colors corporatius de l'escola o amb el tema de l'esdeveniment. Canva ofereix eines per seleccionar paletes de colors que combinen b\u00e9.</li> <li>Pas 6: Un cop hagis acabat, descarrega el p\u00f2ster en el format que desitgis (PDF per imprimir, PNG per a xarxes socials, etc.).</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#incloure-formes-i-imatges-en-el-disseny","title":"Incloure formes i imatges en el disseny","text":"<p>Per fer un disseny m\u00e9s atractiu i visualment equilibrat, \u00e9s important utilitzar formes i imatges. Aquests elements no nom\u00e9s fan que el cartell sigui m\u00e9s professional, sin\u00f3 que tamb\u00e9 ajuden a organitzar millor la informaci\u00f3. A continuaci\u00f3, t'expliquem com incloure formes i imatges en un p\u00f2ster per a un centre educatiu.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#afegir-formes","title":"Afegir formes","text":"<p>Les formes s\u00f3n molt \u00fatils per organitzar els elements del cartell o per afegir colors de fons i resaltar informaci\u00f3 important.</p> <ul> <li>Com afegir una forma:<ol> <li>A la barra lateral esquerra, fes clic a la secci\u00f3 Elements.</li> <li>Despla\u00e7a't fins a Formes o cerca una forma concreta (per exemple, \"rectangle\", \"c\u00edrculo\", etc.).</li> <li>Selecciona la forma que vols afegir al teu disseny i ajusta les seves dimensions i posici\u00f3 al tauler de treball.</li> </ol> </li> </ul> <p>Exemple d'\u00fas de formes:</p> <ul> <li>Si vols crear una secci\u00f3 per destacar la data de l'esdeveniment, pots afegir un rectangle amb un color de fons viu (per exemple, groc), i escriure dins la data de l'esdeveniment: \"Dissabte 15 de gener a les 10:00h\".</li> <li>Tamb\u00e9 pots afegir cercles per destacar textos o icones importants, com el logo de l'escola o un bot\u00f3 amb la paraula \"Inscripci\u00f3 oberta\".</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#afegir-imatges","title":"Afegir imatges","text":"<p>Les imatges ajuden a transmetre visualment el missatge del teu disseny, creant un impacte visual que atraur\u00e0 l'atenci\u00f3 del lector.</p> <ul> <li>Com afegir una imatge:<ol> <li>Fes clic a la secci\u00f3 Carregar a la barra lateral.</li> <li>Carrega una imatge des del teu dispositiu o selecciona una de les imatges gratu\u00eftes disponibles a Canva.</li> <li>Col-loca l'imatge al lloc desitjat del disseny i ajusta la seva mida i posici\u00f3.</li> </ol> </li> </ul> <p>Exemple d'\u00fas d'imatges:</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#-per-promocionar-els-estudis-en-un-centre-educatiu-pots-afegir-una-foto-dun-grup-destudiants-en-una-aula-aquesta-imatge-pot-ocupar-una-part-del-poster-com-a-fons-o-es-pot-col-locar-en-una-zona-separada-per-afegir-hi-un-textgeneracio-de-cartelleria-a-canva","title":"-   Per promocionar els estudis en un centre educatiu, pots afegir una foto d'un grup d'estudiants en una aula. Aquesta imatge pot ocupar una part del p\u00f2ster com a fons o es pot col-locar en una zona separada per afegir-hi un text.Generaci\u00f3 de Cartelleria a Canva","text":"<p>Crear cartells professionals a Canva \u00e9s un proc\u00e9s senzill per\u00f2 efectiu, gr\u00e0cies a la seva intu\u00eftiva interf\u00edcie i a les nombroses eines de disseny que ofereix. En aquest apartat, aprendrem les t\u00e8cniques i consells per generar cartelleria visualment atractiva i professional, que podr\u00e0s utilitzar per a qualsevol esdeveniment, promoci\u00f3 o campanya publicit\u00e0ria.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#objectiu_1","title":"Objectiu","text":"<p>Aprendre a crear cartells professionals a Canva utilitzant eines com plantilles, formes, text, imatges i colors per obtenir dissenys que captin l'atenci\u00f3 i siguin efectius per a promocionar esdeveniments, productes o serveis.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#1-seleccio-de-la-plantilla-adequada","title":"1. Selecci\u00f3 de la plantilla adequada","text":"<p>Una de les primeres decisions importants en el disseny de cartelleria \u00e9s triar una plantilla adequada. Canva ofereix una \u00e0mplia varietat de plantilles de cartells per a tot tipus d'esdeveniments i objectius (com cartells de concerts, promocions comercials, esdeveniments educatius, etc.).</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#com-seleccionar-la-plantilla-ideal","title":"Com seleccionar la plantilla ideal:","text":"<ol> <li>A la pantalla principal de Canva, selecciona Cartell com a tipus de disseny.</li> <li>A la barra lateral esquerra, fes clic a Plantilles.</li> <li>Utilitza el cercador per buscar plantilles relacionades amb el teu projecte (per exemple: \"cartell promocional\", \"cartell educatiu\", \"cartell d'esdeveniment\", etc.).</li> <li>Escull una plantilla que s'adapti al missatge que vols transmetre. Recorda que una bona plantilla ha de tenir un equilibri visual i ser visualment atractiva, per\u00f2 tamb\u00e9 ha de deixar espai per incloure la teva pr\u00f2pia informaci\u00f3.</li> </ol> <p>Exemple: Si est\u00e0s creant un cartell per a un esdeveniment educatiu com una jornada de portes obertes, pots cercar \"cartell educatiu\" i seleccionar una plantilla que mostri una estructura clara amb espais per a la data, el lloc i la informaci\u00f3 del curs o esdeveniment.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#2-personalitzacio-de-text","title":"2. Personalitzaci\u00f3 de text","text":"<p>El text \u00e9s l'element m\u00e9s important de la cartelleria, ja que \u00e9s el que transmet el missatge. Per tant, \u00e9s fonamental que el text sigui clar, llegible i visualment atractiu.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#com-personalitzar-el-text-a-canva","title":"Com personalitzar el text a Canva:","text":"<ol> <li>Fes clic a l'\u00e0rea de text dins de la plantilla per modificar-lo.</li> <li>Canvia el t\u00edtol principal per a que reflecteixi el teu missatge central. Per exemple, si est\u00e0s creant un cartell per a una jornada de portes obertes, el t\u00edtol podria ser \"Portes Obertes a la nostra escola!\".</li> <li>Afegeix un subt\u00edtol que doni m\u00e9s detalls, com la data i l'hora de l'esdeveniment: \"Dissabte 15 de gener a les 10:00h\".</li> <li>Inclou altres textos descriptius o crides a l'acci\u00f3, com ara: \"Inscripcions obertes fins el 20 de desembre\".</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#consells-per-a-un-text-eficac","title":"Consells per a un text efica\u00e7:","text":"<ul> <li>Mida i contrast: El t\u00edtol ha de ser el m\u00e9s destacat, utilitzant una mida de lletra m\u00e9s gran. Els subt\u00edtols i la resta del text han de ser legibles, per\u00f2 no eclipsar el t\u00edtol.</li> <li>Tipus de lletra: Utilitza fonts llegibles i professionals. Evita fonts massa decoratives. Per exemple, utilitza fonts com Arial, Roboto o Montserrat per a la llegibilitat.</li> <li>Color del text: Assegura't que el color del text sigui prou contrastat amb el fons perqu\u00e8 sigui f\u00e0cil de llegir. Per exemple, si tens un fons fosc, utilitza un text blanc o groc per destacar-lo.</li> </ul> <p>Exemple: Si el cartell est\u00e0 basat en un fons fosc, pots utilitzar un t\u00edtol blanc en gran mida (ex. \"Portes Obertes\") i un subt\u00edtol groc (ex. \"Dissabte 15 de gener, a les 10:00h\") per crear contrast i visibilitat.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#3-us-dimatges-i-grafics","title":"3. \u00das d'imatges i gr\u00e0fics","text":"<p>Les imatges s\u00f3n fonamentals per a donar vida al cartell i fer-lo visualment atractiu. Canva et permet carregar les teves pr\u00f2pies imatges o utilitzar les que tenen disponibles de manera gratu\u00efta o de pagament.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#com-afegir-imatges","title":"Com afegir imatges:","text":"<ol> <li>A la barra lateral esquerra, fes clic a Carregar per pujar les teves pr\u00f2pies imatges.</li> <li>O b\u00e9, selecciona Fotos per explorar la biblioteca d'imatges gratu\u00eftes de Canva.</li> <li>Arrossega les imatges desitjades al tauler de treball per afegir-les al cartell.</li> </ol> <p>Consells per afegir imatges de qualitat:</p> <ul> <li>Fons: Pots utilitzar una imatge com a fons del cartell, per\u00f2 recorda que el text ha de ser llegible sobre aquesta imatge. Si \u00e9s necessari, pots afegir un filtre o ajustar la transpar\u00e8ncia per millorar la visibilitat del text.</li> <li>Imatges ic\u00f2niques: Per donar un toc distintiu al teu cartell, pots utilitzar icones o il-lustracions relacionades amb l'esdeveniment, com ara icones d'una llibreta per a esdeveniments educatius o un micr\u00f2fon per a concerts.</li> <li>Resoluci\u00f3: Assegura't que les imatges que utilitzis siguin de bona qualitat (no pixelades) perqu\u00e8 el cartell sigui professional.</li> </ul> <p>Exemple: Si est\u00e0s promocionant una jornada educativa, pots afegir una imatge d'uns estudiants a l'aula o una foto del centre educatiu. Aquesta imatge servir\u00e0 per donar un to acollidor i relacionar el cartell amb l'esdeveniment.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#4-afegir-formes-per-estructurar-el-disseny","title":"4. Afegir formes per estructurar el disseny","text":"<p>Les formes s\u00f3n eines molt \u00fatils per organitzar els elements del cartell i crear separacions visuals entre diferents seccions de text o imatge.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#com-utilitzar-formes","title":"Com utilitzar formes:","text":"<ol> <li>A la barra lateral, selecciona Elements.</li> <li>Tria la secci\u00f3 Formes per afegir rectangles, cercles, l\u00ednies o altres formes.</li> <li>Utilitza les formes per crear fons de text o per estructurar el disseny, com per exemple, col-locar el t\u00edtol en un fons de color per destacar-lo.</li> </ol> <p>Consells per a l'\u00fas de formes:</p> <ul> <li>Utilitza formes de fons transl\u00facid per evitar que les imatges es distorsionin o quedin cobertes pel text.</li> <li>Les l\u00ednies tamb\u00e9 poden ser \u00fatils per separar seccions o per destacar dades importants, com una crida a l'acci\u00f3.</li> <li>Mantingues una paleta de colors limitada per evitar sobrecarregar el disseny. Un m\u00e0xim de 3-4 colors \u00e9s una bona pr\u00e0ctica.</li> </ul> <p>Exemple: Si vols ressaltar una crida a l'acci\u00f3 com \"Inscripci\u00f3 oberta fins el 20 de desembre\", pots posar aquesta informaci\u00f3 dins d'un rectangle groc brillant per fer-la m\u00e9s visible.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/2_Cartelleria/#5-consells-generals-per-aconseguir-una-cartelleria-professional","title":"5. Consells generals per aconseguir una cartelleria professional","text":"<ul> <li>Disseny net i equilibrat: Mantingues l'espai en blanc per evitar un disseny sobrecarregat. Un cartell carregat pot fer que el missatge principal perdi efic\u00e0cia.</li> <li>Jerarquia visual: Organitza la informaci\u00f3 de manera jer\u00e0rquica. El t\u00edtol ha de ser el m\u00e9s destacat, seguit de la informaci\u00f3 m\u00e9s important i, finalment, els detalls menors.</li> <li>Mides i format: Assegura't de dissenyar en les mides correctes segons on es publicar\u00e0 el cartell (impresi\u00f3, xarxes socials, etc.).</li> <li>Revisa i ajusta: Abans de finalitzar, revisa el disseny i ajusta qualsevol element per assegurar que tot sigui llegible i visualment atractiu.</li> </ul> <p>Exemple d'un cartell professional per a un esdeveniment educatiu:</p> <ul> <li>T\u00edtol: \"Jornada de Portes Obertes\"</li> <li>Data: \"Dissabte 15 de gener, a les 10:00h\"</li> <li>Text: \"Descobreix les nostres instal-lacions i programes educatius!\"</li> <li>Imatge: Foto del centre educatiu o icona d'una aula.</li> <li>Colors: Fons clar amb text en negre, groc i blau per un contrast atractiu.</li> <li>Forma: Un rectangle groc per destacar la crida a l'acci\u00f3.</li> </ul> <p>Amb aquests passos i consells, podr\u00e0s crear cartells de qualitat professional per a qualsevol esdeveniment o campanya utilitzant Canva. Experimenta amb diferents dissenys fins a trobar el que millor s'adapti al teu missatge i al teu p\u00fablic.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/","title":"4. IA en Canva","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/#us-deines-dintel-ligencia-artificial","title":"\u00das d'Eines d'Intel-lig\u00e8ncia Artificial","text":"<p>Les eines d'intel-lig\u00e8ncia artificial (IA) estan revolucionant el proc\u00e9s creatiu en eines de disseny com Canva, oferint funcionalitats que ajuden a generar continguts de manera autom\u00e0tica i eficient. En aquest apartat, explorarem com utilitzar Magic Write i altres eines d'IA per millorar la productivitat i la qualitat dels dissenys, estalviant temps i aportant suggeriments intel-ligents per optimitzar els nostres projectes creatius.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<ol> <li>Explorar les funcionalitats d'IA integrades a Canva.</li> <li>Generar continguts autom\u00e0ticament com textos i dissenys per agilitzar el proc\u00e9s creatiu.</li> <li>Optimitzar el temps amb suggeriments i eines intel-ligents per millorar els dissenys i projectes.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/#contingut","title":"Contingut","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/#1-introduccio-a-magic-write-i-altres-eines-dia","title":"1. Introducci\u00f3 a Magic Write i Altres Eines d'IA","text":"<p>Una de les eines d'IA m\u00e9s potents de Canva \u00e9s Magic Write, que fa servir models de llenguatge avan\u00e7ats per generar textos de manera autom\u00e0tica. A m\u00e9s de Magic Write, Canva tamb\u00e9 ofereix altres funcionalitats d'IA per millorar la creativitat i efici\u00e8ncia dels usuaris.</p> <p>Eines d'IA disponibles a Canva:</p> <ul> <li>Magic Write: Generaci\u00f3 autom\u00e0tica de textos creatius (descripcions, esl\u00f2gans, textos per a cartells, etc.).</li> <li>Text to Image: Permet generar imatges personalitzades a partir de descripcions textuals.</li> <li>Colors i Fonts Intel-ligents: Canva pot suggerir combinacions de colors i tipografies basades en l'estil o objectiu del projecte.</li> <li>Fotografia Generativa: Crea imatges de manera autom\u00e0tica a partir de paraules clau o idees.</li> </ul> <p>Aquestes eines ajuden a accelerar el proc\u00e9s creatiu, oferint suggeriments o fins i tot creant continguts complets sense la necessitat de dissenyar-los manualment.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/#2-generacio-automatica-de-textos-i-dissenys","title":"2. Generaci\u00f3 Autom\u00e0tica de Textos i Dissenys","text":"<p>Una de les majors avantatges de les eines d'IA en Canva \u00e9s la capacitat de generar continguts textuals i visuals autom\u00e0ticament. Aix\u00f2 \u00e9s especialment \u00fatil en projectes com cartells, presentacions, flyers i altres materials de m\u00e0rqueting, on el temps i la creativitat s\u00f3n essencials.</p> <p>Exemple d'\u00fas de Magic Write:</p> <p>Imagina que vols dissenyar un cartell per una festa d'aniversari i necessites un text atractiu per incloure'l. En lloc d'escriure'l manualment, pots utilitzar Magic Write per generar una proposta de text en pocs segons.</p> <p>Com utilitzar Magic Write:</p> <ol> <li>Accedeix al disseny del cartell a Canva.</li> <li>Fes clic a la secci\u00f3 de Text.</li> <li>Des de la barra lateral dreta, selecciona Magic Write.</li> <li>Escriu una breu descripci\u00f3 del que necessites, per exemple: \"Crea un text creatiu per un cartell d'aniversari amb tem\u00e0tica d'estiu i una invitaci\u00f3 casual.\"</li> <li>Canva generar\u00e0 diverses opcions de textos que podr\u00e0s ajustar i personalitzar per al teu disseny.</li> </ol> <p>Exemple de text generat per Magic Write:</p> <ul> <li>\"Vine a celebrar l'estiu amb nosaltres! \ud83c\udf89 \u00danete a la festa d'aniversari de [Nom] el [data], a les [hora]. No t'ho perdis, diversi\u00f3 assegurada!\"</li> <li>\"Aquesta festa ser\u00e0 \u00e8pica! Anima't a celebrar amb nosaltres el [data] a les [hora], a [ubicaci\u00f3]. Afegeix-te a la celebraci\u00f3!\"</li> </ul> <p>Un cop generat el text, pots modificar-lo per adaptar-lo m\u00e9s a la teva estil\u00edstica i el teu missatge.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/#3-optimitzacio-de-temps-amb-suggeriments-intel-ligents","title":"3. Optimitzaci\u00f3 de Temps amb Suggeriments Intel-ligents","text":"<p>Les eines d'IA de Canva tamb\u00e9 inclouen funcions intel-ligents que optimitzen el temps de disseny i milloren la qualitat final dels projectes. Aquests suggeriments poden ajudar-te a trobar combinacions de colors que es complementin, triar tipografies adequades i fins i tot suggerir imatges que s'ajustin al teu tema.</p> <p>Exemples d'optimitzaci\u00f3 amb suggeriments intel-ligents:</p> <ul> <li>Combinaci\u00f3 de colors: Canva pot suggerir una paleta de colors basada en les imatges que afegeixis al teu disseny, mantenint una coher\u00e8ncia est\u00e8tica.</li> <li>Tipografies i Estils: Si est\u00e0s creant un disseny de cartell o una presentaci\u00f3, Canva pot suggerir tipografies que s'adaptin millor a l'estil de la teva presentaci\u00f3 (moderna, elegant, casual, etc.).</li> <li>Imatges adequades: Si est\u00e0s dissenyant un flyer per un negoci de menjar, Canva pot suggerir icones o imatges relacionades amb la gastronomia, ajudant-te a estalviar temps en la cerca d'imatges adequades.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/3_IA/#activitat-utilitzacio-de-magic-write-per-crear-textos-per-a-un-cartell","title":"Activitat: Utilitzaci\u00f3 de Magic Write per Crear Textos per a un Cartell","text":"<p>En aquesta activitat, els alumnes utilitzaran Magic Write per generar continguts textuals per a un cartell promocional. L'objectiu \u00e9s experimentar amb la generaci\u00f3 autom\u00e0tica de textos per veure com aquesta eina pot millorar la creativitat i estalviar temps en el proc\u00e9s de disseny.</p> <p>Passos de l'activitat:</p> <ol> <li>Iniciar sessi\u00f3 a Canva: Accedeix al teu compte i crea un disseny de cartell.</li> <li>Seleccionar la plantilla: Escull una plantilla per al cartell, per exemple, una plantilla per a un esdeveniment o una promoci\u00f3.</li> <li>Utilitzar Magic Write:<ul> <li>Obre la barra lateral de Text i selecciona Magic Write.</li> <li>Introdueix una descripci\u00f3 per al text que vols generar, per exemple: \"Crea un text per a un cartell que promogui una jornada de portes obertes per a una escola.\"</li> <li>Canva generar\u00e0 diversos textos per triar, que podr\u00e0s personalitzar.</li> </ul> </li> <li>Personalitzar el text: Un cop seleccionat el text generat, personalitza'l afegint detalls com la data, l'hora i el lloc de l'esdeveniment.</li> <li>Ajustar el disseny: Personalitza el disseny del cartell, afegint imatges, colors i altres elements visuals que complementin el missatge generat pel text.</li> <li>Descarregar i compartir: Un cop acabat, descarrega el cartell en el format desitjat (PDF, PNG, etc.) i comparteix-lo per correu electr\u00f2nic o xarxes socials.</li> </ol> <p>Exemple de text generat:</p> <ul> <li>\"Vine a descobrir la nostra escola! \ud83c\udf1f Jornada de portes obertes el [data], a les [hora]. Vine a con\u00e8ixer les nostres instal-lacions i tots els serveis que oferim!\"</li> </ul> <p>Consell: Experimenta amb diversos tipus de descripcions per veure com Magic Write pot generar textos diferents per al mateix tipus de projecte. Aix\u00f2 t'ajudar\u00e0 a explorar la versatilitat de l'eina i triar el text m\u00e9s adequat per al teu disseny.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/","title":"5. Targetes i Elements Promocionals","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#introduccio-a-canva","title":"Introducci\u00f3 a Canva","text":"<p>En aquesta primera part de la unitat, ens familiaritzarem amb l'entorn de Canva, una eina de disseny gr\u00e0fic molt utilitzada per crear materials visuals de manera senzilla i professional. Canva ofereix una interf\u00edcie intu\u00eftiva que permet crear des de dissenys senzills fins a projectes m\u00e9s complexos, com cartells, targetes de visita, pl\u00e0nols i m\u00e9s. En aquesta sessi\u00f3, aprendrem les funcions b\u00e0siques de Canva per crear materials visuals efectius.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>Familiaritzar-se amb l'entorn de Canva i aprendre a utilitzar les funcionalitats b\u00e0siques per crear materials visuals per a oficina, com cartells, targetes de visita i altres dissenys professionals.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#contingut","title":"Contingut","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#1-creacio-dun-compte-a-canva","title":"1. Creaci\u00f3 d'un compte a Canva","text":"<ol> <li>Pas 1: Accedeix al lloc web oficial de Canva: www.canva.com.</li> <li>Pas 2: Fes clic a \"Inicia sessi\u00f3\" si ja tens un compte o a \"Registra't\" si \u00e9s el teu primer cop.<ul> <li>Pots crear un compte a Canva mitjan\u00e7ant el teu correu electr\u00f2nic, Google o Facebook.</li> <li>Si \u00e9s la primera vegada que utilitzes Canva, et recomano que comencis amb un compte gratu\u00eft, que et donar\u00e0 acc\u00e9s a moltes funcions.</li> </ul> </li> <li>Pas 3: Un cop registrat, Canva et permetr\u00e0 triar els tipus de dissenys que vols crear (cartells, presentacions, targetes, etc.), aix\u00ed que personalitza les opcions per adaptar-les a les teves necessitats.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#2-exploracio-de-la-interficie-i-les-opcions-basiques","title":"2. Exploraci\u00f3 de la interf\u00edcie i les opcions b\u00e0siques","text":"<p>Quan entres a Canva, la interf\u00edcie \u00e9s senzilla d'entendre i molt visual. Els elements m\u00e9s importants s\u00f3n:</p> <ul> <li>Tauler de treball: L'\u00e0rea central on es crea el disseny. \u00c9s on afegirem i modificarem tots els elements visuals.</li> <li>Barra de men\u00fa superior: Aqu\u00ed trobarem opcions per guardar el projecte, desfer accions, veure les desc\u00e0rregues o imprimir el disseny.</li> <li>Panes laterals:<ul> <li>Plantilles: Canva ofereix plantilles per a tot tipus de dissenys (cartells, targetes, presentacions). Aquestes plantilles s\u00f3n la millor opci\u00f3 per comen\u00e7ar r\u00e0pidament.</li> <li>Elements: A la barra lateral esquerra trobar\u00e0s diversos elements visuals com formes, icones, l\u00ednies, gr\u00e0fics, fotografies i m\u00e9s. Pots cercar elements espec\u00edfics amb la barra de cerca.</li> <li>Text: Aqu\u00ed pots afegir t\u00edtols, subt\u00edtols i cos de text. Tamb\u00e9 tens una varietat de fonts i estils per triar.</li> <li>Carregar: Permet carregar imatges o altres arxius des del teu dispositiu per utilitzar-los al teu disseny.</li> <li>M\u00e9s: Aquesta secci\u00f3 inclou altres opcions com m\u00fasica, v\u00eddeos, gr\u00e0fics animats i fins i tot eines d'intel-lig\u00e8ncia artificial com Magic Write per generar textos autom\u00e0ticament.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#3-us-de-plantilles-predefinides","title":"3. \u00das de plantilles predefinides","text":"<p>Una de les funcions m\u00e9s potents de Canva \u00e9s el seu cat\u00e0leg de plantilles predefinides, les quals poden estalviar-te temps i ajudar-te a crear dissenys professionals de manera r\u00e0pida. Aquestes plantilles ja tenen una estructura establerta que pots personalitzar f\u00e0cilment.</p> <p>Com seleccionar i personalitzar una plantilla:</p> <ol> <li>Fes clic a la secci\u00f3 Plantilles a la barra lateral.</li> <li>Cerca una plantilla que s'adapti al disseny que vols crear (per exemple, \"cartell de confer\u00e8ncia\", \"targeta de visita\", \"pl\u00e0nol d'aula\", etc.).</li> <li>Fes clic sobre la plantilla i aquesta es carregar\u00e0 al tauler de treball.</li> <li>A partir d'aqu\u00ed, pots comen\u00e7ar a personalitzar la plantilla modificant els textos, les imatges i els colors.</li> </ol> <p>Exemple: Suposa que vols crear un cartell per un esdeveniment d'un centre educatiu. Pots cercar \"cartell d'esdeveniment\" i seleccionar una plantilla amb un disseny modern. Modifiques el t\u00edtol, afegeixes la data de l'esdeveniment, canvies la imatge de fons per una foto relacionada amb l'escola i ajusta els colors per a que coincideixin amb els del teu tema.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#activitat","title":"Activitat","text":"<p>Disseny d'un p\u00f2ster informatiu utilitzant una plantilla b\u00e0sica.</p> <p>L'objectiu \u00e9s crear un disseny simple utilitzant una plantilla de p\u00f2ster. Segueix els passos a continuaci\u00f3:</p> <ol> <li>Pas 1: Inicia sessi\u00f3 a Canva i selecciona P\u00f2ster com a tipus de disseny.</li> <li>Pas 2: A la secci\u00f3 de plantilles, cerca p\u00f2ster informatiu i selecciona una plantilla que t'agradi.</li> <li>Pas 3: Personalitza la plantilla amb la teva pr\u00f2pia informaci\u00f3. Canvia el t\u00edtol i el subt\u00edtol per reflectir el teu esdeveniment. Per exemple, si est\u00e0s creant un p\u00f2ster per una jornada de portes obertes d'una escola, el t\u00edtol podria ser: \"Vine a descobrir la nostra escola!\"<ul> <li>Modifica la data i l'hora de l'esdeveniment.</li> <li>Afegeix un missatge personalitzat, com ara: \"Inscripcions obertes fins el 20 de desembre\".</li> </ul> </li> <li>Pas 4: Modifica les imatges. Canva et permet canviar f\u00e0cilment les imatges de fons. Pots pujar una foto de l'escola o utilitzar les imatges gratu\u00eftes disponibles a Canva. Assegura't que la imatge sigui de bona qualitat i estigui ben alineada amb el teu missatge.</li> <li>Pas 5: Ajusta els colors per coincidir amb els colors corporatius de l'escola o amb el tema de l'esdeveniment. Canva ofereix eines per seleccionar paletes de colors que combinen b\u00e9.</li> <li>Pas 6: Un cop hagis acabat, descarrega el p\u00f2ster en el format que desitgis (PDF per imprimir, PNG per a xarxes socials, etc.).</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#incloure-formes-i-imatges-en-el-disseny","title":"Incloure formes i imatges en el disseny","text":"<p>Per fer un disseny m\u00e9s atractiu i visualment equilibrat, \u00e9s important utilitzar formes i imatges. Aquests elements no nom\u00e9s fan que el cartell sigui m\u00e9s professional, sin\u00f3 que tamb\u00e9 ajuden a organitzar millor la informaci\u00f3. A continuaci\u00f3, t'expliquem com incloure formes i imatges en un p\u00f2ster per a un centre educatiu.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#afegir-formes","title":"Afegir formes","text":"<p>Les formes s\u00f3n molt \u00fatils per organitzar els elements del cartell o per afegir colors de fons i resaltar informaci\u00f3 important.</p> <ul> <li>Com afegir una forma:<ol> <li>A la barra lateral esquerra, fes clic a la secci\u00f3 Elements.</li> <li>Despla\u00e7a't fins a Formes o cerca una forma concreta (per exemple, \"rectangle\", \"c\u00edrculo\", etc.).</li> <li>Selecciona la forma que vols afegir al teu disseny i ajusta les seves dimensions i posici\u00f3 al tauler de treball.</li> </ol> </li> </ul> <p>Exemple d'\u00fas de formes:</p> <ul> <li>Si vols crear una secci\u00f3 per destacar la data de l'esdeveniment, pots afegir un rectangle amb un color de fons viu (per exemple, groc), i escriure dins la data de l'esdeveniment: \"Dissabte 15 de gener a les 10:00h\".</li> <li>Tamb\u00e9 pots afegir cercles per destacar textos o icones importants, com el logo de l'escola o un bot\u00f3 amb la paraula \"Inscripci\u00f3 oberta\".</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#afegir-imatges","title":"Afegir imatges","text":"<p>Les imatges ajuden a transmetre visualment el missatge del teu disseny, creant un impacte visual que atraur\u00e0 l'atenci\u00f3 del lector.</p> <ul> <li>Com afegir una imatge:<ol> <li>Fes clic a la secci\u00f3 Carregar a la barra lateral.</li> <li>Carrega una imatge des del teu dispositiu o selecciona una de les imatges gratu\u00eftes disponibles a Canva.</li> <li>Col-loca l'imatge al lloc desitjat del disseny i ajusta la seva mida i posici\u00f3.</li> </ol> </li> </ul> <p>Exemple d'\u00fas d'imatges:</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#-per-promocionar-els-estudis-en-un-centre-educatiu-pots-afegir-una-foto-dun-grup-destudiants-en-una-aula-aquesta-imatge-pot-ocupar-una-part-del-poster-com-a-fons-o-es-pot-col-locar-en-una-zona-separada-per-afegir-hi-un-textgeneracio-de-cartelleria-a-canva","title":"-   Per promocionar els estudis en un centre educatiu, pots afegir una foto d'un grup d'estudiants en una aula. Aquesta imatge pot ocupar una part del p\u00f2ster com a fons o es pot col-locar en una zona separada per afegir-hi un text.Generaci\u00f3 de Cartelleria a Canva","text":"<p>Crear cartells professionals a Canva \u00e9s un proc\u00e9s senzill per\u00f2 efectiu, gr\u00e0cies a la seva intu\u00eftiva interf\u00edcie i a les nombroses eines de disseny que ofereix. En aquest apartat, aprendrem les t\u00e8cniques i consells per generar cartelleria visualment atractiva i professional, que podr\u00e0s utilitzar per a qualsevol esdeveniment, promoci\u00f3 o campanya publicit\u00e0ria.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#objectiu_1","title":"Objectiu","text":"<p>Aprendre a crear cartells professionals a Canva utilitzant eines com plantilles, formes, text, imatges i colors per obtenir dissenys que captin l'atenci\u00f3 i siguin efectius per a promocionar esdeveniments, productes o serveis.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#1-seleccio-de-la-plantilla-adequada","title":"1. Selecci\u00f3 de la plantilla adequada","text":"<p>Una de les primeres decisions importants en el disseny de cartelleria \u00e9s triar una plantilla adequada. Canva ofereix una \u00e0mplia varietat de plantilles de cartells per a tot tipus d'esdeveniments i objectius (com cartells de concerts, promocions comercials, esdeveniments educatius, etc.).</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#com-seleccionar-la-plantilla-ideal","title":"Com seleccionar la plantilla ideal:","text":"<ol> <li>A la pantalla principal de Canva, selecciona Cartell com a tipus de disseny.</li> <li>A la barra lateral esquerra, fes clic a Plantilles.</li> <li>Utilitza el cercador per buscar plantilles relacionades amb el teu projecte (per exemple: \"cartell promocional\", \"cartell educatiu\", \"cartell d'esdeveniment\", etc.).</li> <li>Escull una plantilla que s'adapti al missatge que vols transmetre. Recorda que una bona plantilla ha de tenir un equilibri visual i ser visualment atractiva, per\u00f2 tamb\u00e9 ha de deixar espai per incloure la teva pr\u00f2pia informaci\u00f3.</li> </ol> <p>Exemple: Si est\u00e0s creant un cartell per a un esdeveniment educatiu com una jornada de portes obertes, pots cercar \"cartell educatiu\" i seleccionar una plantilla que mostri una estructura clara amb espais per a la data, el lloc i la informaci\u00f3 del curs o esdeveniment.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#2-personalitzacio-de-text","title":"2. Personalitzaci\u00f3 de text","text":"<p>El text \u00e9s l'element m\u00e9s important de la cartelleria, ja que \u00e9s el que transmet el missatge. Per tant, \u00e9s fonamental que el text sigui clar, llegible i visualment atractiu.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#com-personalitzar-el-text-a-canva","title":"Com personalitzar el text a Canva:","text":"<ol> <li>Fes clic a l'\u00e0rea de text dins de la plantilla per modificar-lo.</li> <li>Canvia el t\u00edtol principal per a que reflecteixi el teu missatge central. Per exemple, si est\u00e0s creant un cartell per a una jornada de portes obertes, el t\u00edtol podria ser \"Portes Obertes a la nostra escola!\".</li> <li>Afegeix un subt\u00edtol que doni m\u00e9s detalls, com la data i l'hora de l'esdeveniment: \"Dissabte 15 de gener a les 10:00h\".</li> <li>Inclou altres textos descriptius o crides a l'acci\u00f3, com ara: \"Inscripcions obertes fins el 20 de desembre\".</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#consells-per-a-un-text-eficac","title":"Consells per a un text efica\u00e7:","text":"<ul> <li>Mida i contrast: El t\u00edtol ha de ser el m\u00e9s destacat, utilitzant una mida de lletra m\u00e9s gran. Els subt\u00edtols i la resta del text han de ser legibles, per\u00f2 no eclipsar el t\u00edtol.</li> <li>Tipus de lletra: Utilitza fonts llegibles i professionals. Evita fonts massa decoratives. Per exemple, utilitza fonts com Arial, Roboto o Montserrat per a la llegibilitat.</li> <li>Color del text: Assegura't que el color del text sigui prou contrastat amb el fons perqu\u00e8 sigui f\u00e0cil de llegir. Per exemple, si tens un fons fosc, utilitza un text blanc o groc per destacar-lo.</li> </ul> <p>Exemple: Si el cartell est\u00e0 basat en un fons fosc, pots utilitzar un t\u00edtol blanc en gran mida (ex. \"Portes Obertes\") i un subt\u00edtol groc (ex. \"Dissabte 15 de gener, a les 10:00h\") per crear contrast i visibilitat.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#3-us-dimatges-i-grafics","title":"3. \u00das d'imatges i gr\u00e0fics","text":"<p>Les imatges s\u00f3n fonamentals per a donar vida al cartell i fer-lo visualment atractiu. Canva et permet carregar les teves pr\u00f2pies imatges o utilitzar les que tenen disponibles de manera gratu\u00efta o de pagament.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#com-afegir-imatges","title":"Com afegir imatges:","text":"<ol> <li>A la barra lateral esquerra, fes clic a Carregar per pujar les teves pr\u00f2pies imatges.</li> <li>O b\u00e9, selecciona Fotos per explorar la biblioteca d'imatges gratu\u00eftes de Canva.</li> <li>Arrossega les imatges desitjades al tauler de treball per afegir-les al cartell.</li> </ol> <p>Consells per afegir imatges de qualitat:</p> <ul> <li>Fons: Pots utilitzar una imatge com a fons del cartell, per\u00f2 recorda que el text ha de ser llegible sobre aquesta imatge. Si \u00e9s necessari, pots afegir un filtre o ajustar la transpar\u00e8ncia per millorar la visibilitat del text.</li> <li>Imatges ic\u00f2niques: Per donar un toc distintiu al teu cartell, pots utilitzar icones o il-lustracions relacionades amb l'esdeveniment, com ara icones d'una llibreta per a esdeveniments educatius o un micr\u00f2fon per a concerts.</li> <li>Resoluci\u00f3: Assegura't que les imatges que utilitzis siguin de bona qualitat (no pixelades) perqu\u00e8 el cartell sigui professional.</li> </ul> <p>Exemple: Si est\u00e0s promocionant una jornada educativa, pots afegir una imatge d'uns estudiants a l'aula o una foto del centre educatiu. Aquesta imatge servir\u00e0 per donar un to acollidor i relacionar el cartell amb l'esdeveniment.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#4-afegir-formes-per-estructurar-el-disseny","title":"4. Afegir formes per estructurar el disseny","text":"<p>Les formes s\u00f3n eines molt \u00fatils per organitzar els elements del cartell i crear separacions visuals entre diferents seccions de text o imatge.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#com-utilitzar-formes","title":"Com utilitzar formes:","text":"<ol> <li>A la barra lateral, selecciona Elements.</li> <li>Tria la secci\u00f3 Formes per afegir rectangles, cercles, l\u00ednies o altres formes.</li> <li>Utilitza les formes per crear fons de text o per estructurar el disseny, com per exemple, col-locar el t\u00edtol en un fons de color per destacar-lo.</li> </ol> <p>Consells per a l'\u00fas de formes:</p> <ul> <li>Utilitza formes de fons transl\u00facid per evitar que les imatges es distorsionin o quedin cobertes pel text.</li> <li>Les l\u00ednies tamb\u00e9 poden ser \u00fatils per separar seccions o per destacar dades importants, com una crida a l'acci\u00f3.</li> <li>Mantingues una paleta de colors limitada per evitar sobrecarregar el disseny. Un m\u00e0xim de 3-4 colors \u00e9s una bona pr\u00e0ctica.</li> </ul> <p>Exemple: Si vols ressaltar una crida a l'acci\u00f3 com \"Inscripci\u00f3 oberta fins el 20 de desembre\", pots posar aquesta informaci\u00f3 dins d'un rectangle groc brillant per fer-la m\u00e9s visible.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#5-consells-generals-per-aconseguir-una-cartelleria-professional","title":"5. Consells generals per aconseguir una cartelleria professional","text":"<ul> <li>Disseny net i equilibrat: Mantingues l'espai en blanc per evitar un disseny sobrecarregat. Un cartell carregat pot fer que el missatge principal perdi efic\u00e0cia.</li> <li>Jerarquia visual: Organitza la informaci\u00f3 de manera jer\u00e0rquica. El t\u00edtol ha de ser el m\u00e9s destacat, seguit de la informaci\u00f3 m\u00e9s important i, finalment, els detalls menors.</li> <li>Mides i format: Assegura't de dissenyar en les mides correctes segons on es publicar\u00e0 el cartell (impresi\u00f3, xarxes socials, etc.).</li> <li>Revisa i ajusta: Abans de finalitzar, revisa el disseny i ajusta qualsevol element per assegurar que tot sigui llegible i visualment atractiu.</li> </ul> <p>Exemple d'un cartell professional per a un esdeveniment educatiu:</p> <ul> <li>T\u00edtol: \"Jornada de Portes Obertes\"</li> <li>Data: \"Dissabte 15 de gener, a les 10:00h\"</li> <li>Text: \"Descobreix les nostres instal-lacions i programes educatius!\"</li> <li>Imatge: Foto del centre educatiu o icona d'una aula.</li> <li>Colors: Fons clar amb text en negre, groc i blau per un contrast atractiu.</li> <li>Forma: Un rectangle groc per destacar la crida a l'acci\u00f3.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#amb-aquests-passos-i-consells-podras-crear-cartells-de-qualitat-professional-per-a-qualsevol-esdeveniment-o-campanya-utilitzant-canva-experimenta-amb-diferents-dissenys-fins-a-trobar-el-que-millor-sadapti-al-teu-missatge-i-al-teu-publiccreacio-de-targetes-de-visita-i-flyers-per-anunciar-se","title":"Amb aquests passos i consells, podr\u00e0s crear cartells de qualitat professional per a qualsevol esdeveniment o campanya utilitzant Canva. Experimenta amb diferents dissenys fins a trobar el que millor s'adapti al teu missatge i al teu p\u00fablic.Creaci\u00f3 de Targetes de Visita i Flyers per Anunciar-se","text":"<p>En aquest apartat, aprendrem a dissenyar targetes de visita professionals i flyers promocionals utilitzant Canva. Aquestes eines s\u00f3n fonamentals per a qualsevol negoci, ja sigui una petita empresa o una marca personal, ja que permeten transmetre la identitat de l'empresa de manera visual i efectiva. Aix\u00ed, ens centrarem en els elements clau per crear aquests dissenys i els ajustos que cal fer per garantir una imatge corporativa coherent.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#objectiu_2","title":"Objectiu","text":"<ol> <li>Dissenyar targetes de visita professionals utilitzant plantilles personalitzades.</li> <li>Crear flyers promocionals per anunciar negocis o esdeveniments.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#1-elements-clau-duna-targeta-de-visita-i-un-flyer","title":"1. Elements Clau d'una Targeta de Visita i un Flyer","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#targeta-de-visita","title":"Targeta de Visita","text":"<p>Una targeta de visita \u00e9s una eina essencial per a la xarxa de contactes professionals. El disseny ha de ser senzill, clar i amb els elements fonamentals per identificar qui ets i com contactar-te.</p> <p>Els elements clau d'una targeta de visita s\u00f3n:</p> <ul> <li>Nom complet: El teu nom o el de la persona representada a la targeta.</li> <li>C\u00e0rrec o professi\u00f3: Per exemple, \"Dissenyador gr\u00e0fic\", \"Consultor empresarial\", etc.</li> <li>Informaci\u00f3 de contacte: Tel\u00e8fon, correu electr\u00f2nic, lloc web i xarxes socials.</li> <li>Logotip de l'empresa: El logotip ajuda a refor\u00e7ar la imatge corporativa.</li> <li>Color i tipografia: S'ha d'utilitzar una paleta de colors coherent amb la identitat de l'empresa i una tipografia llegible i professional.</li> </ul> <p>Exemple d'elements clau d'una targeta de visita:</p> <ul> <li>Nom: Joan P\u00e9rez</li> <li>C\u00e0rrec: Consultor de M\u00e0rqueting Digital</li> <li>Contacte: Tel\u00e8fon: 600 123 456 | Email: joan.perez@email.com</li> <li>Logotip: (S'ha d'inserir el logotip de l'empresa a la part superior esquerra de la targeta)</li> <li>Xarxes socials: LinkedIn: @joanperez</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#flyer","title":"Flyer","text":"<p>Un flyer o volant \u00e9s un full promocional que s'utilitza per a difondre informaci\u00f3 sobre un producte, servei o esdeveniment. El flyer ha de ser visualment atractiu i contenir informaci\u00f3 clau que desperti l'inter\u00e8s del lector.</p> <p>Els elements clau d'un flyer s\u00f3n:</p> <ul> <li>T\u00edtol: Un t\u00edtol cridaner que reflecteixi el tema o oferta.</li> <li>Descripci\u00f3: Un text breu i conc\u00eds que expliqui el producte, servei o esdeveniment.</li> <li>Imatges i gr\u00e0fics: Per captar l'atenci\u00f3 i donar suport visual a la informaci\u00f3.</li> <li>Crida a l'acci\u00f3 (CTA): Com \"Inscriu't ara!\", \"Compra ara\", \"Vine a visitar-nos\".</li> <li>Informaci\u00f3 de contacte: Tel\u00e8fon, correu electr\u00f2nic, adre\u00e7a, lloc web i xarxes socials.</li> </ul> <p>Exemple d'elements clau d'un flyer:</p> <ul> <li>T\u00edtol: \"Oferta Especial: Cursos de Disseny Gr\u00e0fic a preu redu\u00eft!\"</li> <li>Descripci\u00f3: \"Aprofita el nostre descompte del 20% en tots els cursos de disseny gr\u00e0fic aquest mes de juny.\"</li> <li>Imatge: Una foto d'una persona treballant en disseny gr\u00e0fic o una icona relacionada.</li> <li>CTA: \"Apunta't ara!\"</li> <li>Contacte: Tel\u00e8fon: 600 654 321 | Email: cursos@escola.com</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#2-incorporacio-del-logotip-de-lempresa","title":"2. Incorporaci\u00f3 del Logotip de l'Empresa","text":"<p>El logotip \u00e9s un element fonamental en el disseny de la targeta de visita i del flyer, ja que \u00e9s la representaci\u00f3 visual de la marca. Un bon logotip crea reconeixement i ajuda a consolidar la identitat corporativa.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#com-incorporar-el-logotip","title":"Com incorporar el logotip:","text":"<ol> <li>Afegir el logotip a Canva: A la barra lateral esquerra, selecciona Carregar per pujar el teu logotip.</li> <li>Ubicaci\u00f3 del logotip: Col-loca el logotip en un lloc destacat, com a la part superior esquerra de la targeta de visita o al centre del flyer, depenent del disseny.</li> <li>Ajusta la mida: No facis el logotip massa gran; ha de ser visible per\u00f2 no ha de dominar el disseny.</li> </ol> <p>Consell: Si tens diversos versions del logotip (amb fons transparent, en blanc i negre, etc.), selecciona la versi\u00f3 que millor s'adapti al fons de la teva targeta o flyer. Si el fons \u00e9s fosc, un logotip blanc o amb fons transparent funcionar\u00e0 millor.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#3-ajust-de-la-identitat-corporativa-al-disseny","title":"3. Ajust de la Identitat Corporativa al Disseny","text":"<p>\u00c9s important que tant la targeta de visita com el flyer reflecteixin l'identitat corporativa de l'empresa. Aix\u00f2 inclou l'\u00fas de colors, tipografia i estils gr\u00e0fics que estiguin alineats amb la marca de l'empresa.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/4_Tarjetes_i_ElementsPromocionals/#com-ajustar-la-identitat-corporativa","title":"Com ajustar la identitat corporativa:","text":"<ol> <li> <p>Colors corporatius: Si la teva empresa t\u00e9 colors corporatius, assegura't de fer-los servir en el disseny de la targeta de visita i el flyer. Pots utilitzar Canva per crear una paleta de colors personalitzada.</p> <ul> <li>Si els colors de la teva empresa s\u00f3n el blau i el groc, utilitza blau per al text principal i groc per als elements destacats.</li> <li>Tipografia corporativa: Utilitza les fonts que millor representin la teva marca. Si no tens fonts espec\u00edfiques, Canva t\u00e9 una \u00e0mplia selecci\u00f3 de fonts professionals i llegibles. Un bon consell \u00e9s utilitzar una font sans-serif per a text primari i una font serif per a t\u00edtols i subt\u00edtols.</li> </ul> </li> <li> <p>Estil visual: Mantingues un estil coherent amb la teva marca. Si la teva empresa \u00e9s moderna i minimalista, opta per un disseny net, amb molt d'espai en blanc i una tipografia neta. Si \u00e9s una marca creativa, pots jugar m\u00e9s amb colors vius i formes irregulars.</p> </li> </ol> <p>Exemple de personalitzaci\u00f3 per una empresa de disseny gr\u00e0fic:</p> <ul> <li>Colors corporatius: Fons blanc, text en gris fosc, detalls en blau.</li> <li>Tipografia: Montserrat per al t\u00edtol, Roboto per al text.</li> <li>Logotip: Un logotip modern, amb un disseny minimalista.</li> <li>Imatge del flyer: Una foto d'un escriptor dissenyant a l'ordinador per reflectir el tema de la creativitat.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/5_Planols/","title":"6. Pl\u00e0nols","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/5_Planols/#disseny-de-planols","title":"Disseny de Pl\u00e0nols","text":"<p>El disseny de pl\u00e0nols \u00e9s una habilitat essencial per a crear representacions gr\u00e0fiques d'espais, com aules, oficines o habitacions, per tal de visualitzar la distribuci\u00f3 i optimitzar l'\u00fas de l'espai. En aquesta secci\u00f3, aprendrem a utilitzar Canva per crear aquests tipus de dissenys de manera clara, funcional i organitzada.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/5_Planols/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<ol> <li>Utilitzar Canva per crear representacions gr\u00e0fiques d'espais.</li> <li>Dissenyar pl\u00e0nols d'aules, oficines o altres espais funcionals.</li> <li>Aplicar elements gr\u00e0fics com formes i l\u00ednies per definir zones i distribucions dins de l'espai.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/5_Planols/#contingut","title":"Contingut","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/5_Planols/#1-us-de-formes-linies-i-altres-elements-per-dissenyar-estructures","title":"1. \u00das de Formes, L\u00ednies i Altres Elements per Dissenyar Estructures","text":"<p>Canva \u00e9s una eina vers\u00e0til que ens permet utilitzar diverses formes i l\u00ednies per crear pl\u00e0nols d'espais. Aquestes formes seran la base per a estructures com taules, cadires, llits o parets. El disseny d'un pl\u00e0nol clar i organitzat \u00e9s fonamental per transmetre efica\u00e7ment la distribuci\u00f3 de l'espai.</p> <p>Passos per crear un pl\u00e0nol:</p> <ol> <li> <p>Accedeix a Canva i selecciona \"Disseny personalitzat\" per establir les mides del pl\u00e0nol (per exemple, A4 o A3).</p> </li> <li> <p>Utilitza les formes b\u00e0siques:</p> <ul> <li>Rectangles per dibuixar parets o superf\u00edcies.</li> <li>Quadrats per representar taules, cadires o altres objectes.</li> <li>C\u00edrculs per marcar zones d'inter\u00e8s o espais m\u00e9s petits (com cadires, armaris, etc.).</li> </ul> <p>Exemples d'\u00fas de formes:</p> <ul> <li>Un rectangle allargat pot representar una taula de reunions.</li> <li>Un quadrat petit pot ser un escriptori individual.</li> <li>Els cercle poden ser usats per a cadires.</li> <li> <p>Afegir l\u00ednies:</p> </li> <li> <p>Utilitza l\u00ednies per separar zones dins de l'espai (per exemple, per marcar zones de treball, passadissos, etc.).</p> </li> <li>Les l\u00ednies tamb\u00e9 es poden usar per representar parets divis\u00f2ries o altres elements estructurals.</li> <li> <p>Altres elements visuals: Canva tamb\u00e9 disposa d'icones i altres elements visuals que es poden afegir al pl\u00e0nol per fer-lo m\u00e9s detallat i realista. Per exemple:</p> </li> <li> <p>Ic\u00f2nes de mobiliari: Tenen una \u00e0mplia gamma d'icones per afegir elements com ordinadors, taules i cadires.</p> </li> <li>Arxius o documents: Podeu carregar imatges de mobles o dibuixos per incorporar elements que no es troben en la biblioteca d'icones de Canva.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/5_Planols/#2-etiquetatge-de-zones-dins-dun-espai","title":"2. Etiquetatge de Zones dins d'un Espai","text":"<p>Un aspecte important en el disseny de pl\u00e0nols \u00e9s l'etiquetatge clar de zones. Aix\u00f2 ajuda a entendre de manera visual la distribuci\u00f3 de l'espai i la funci\u00f3 de cada \u00e0rea.</p> <p>Com etiquetar les zones:</p> <ol> <li> <p>Text i etiquetes:</p> <ul> <li>Utilitza el quadre de text per afegir nomes a cada zona o \u00e0rea (per exemple, \"Zona de descans\", \"\u00c0rea de treball\", \"Rebost\", etc.).</li> <li>Opta per una tipografia clara i llegible, com Arial o Roboto, que permeti identificar r\u00e0pidament les zones.</li> <li> <p>Color per a zones:</p> </li> <li> <p>Utilitza colors per identificar les zones m\u00e9s f\u00e0cilment. Per exemple:</p> <ul> <li>Verd per a les zones de descans.</li> <li>Blau per a les \u00e0rees de treball.</li> <li>Groc per a les zones comunes.</li> </ul> </li> <li>Aix\u00f2 ajuda a fer el pl\u00e0nol m\u00e9s visual i clar.</li> <li> <p>Connectar etiquetes amb l\u00ednies:</p> </li> <li> <p>Pots utilitzar l\u00ednies o fletxes per connectar el text de l'etiqueta amb les zones que est\u00e0s identificant en el pl\u00e0nol.</p> </li> </ul> </li> </ol> <p>Exemple d'etiquetatge:</p> <ul> <li>Zona de recepci\u00f3: situada prop de la porta d'entrada, representada amb un rectangle gran.</li> <li>Zona de treball individual: amb taules i cadires en l\u00ednia.</li> <li>Zona de descans: una \u00e0rea amb sof\u00e0s i taules baixes.</li> <li>Passad\u00eds: marcat amb l\u00ednies per indicar l'espai entre les zones.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/5_Planols/#3-creacio-de-dissenys-clars-i-organitzats","title":"3. Creaci\u00f3 de Dissenys Clars i Organitzats","text":"<p>Un pl\u00e0nol clar i organitzat \u00e9s fonamental per a la comprensi\u00f3 visual. Per aconseguir-ho, cal seguir algunes pr\u00e0ctiques:</p> <ul> <li>Mantenir l'espai net: No sobrecarreguis el disseny amb massa elements. Deixa espais buits per facilitar la comprensi\u00f3.</li> <li>Utilitzar mides proporcionals: Les formes (com taules o cadires) han de tenir mides realistes per representar millor les dimensions de l'espai.</li> <li>Alineaci\u00f3 i simetria: Utilitza l'eina d'alineaci\u00f3 de Canva per garantir que les formes i els elements estiguin ben alineats i organitzats dins del pl\u00e0nol.</li> <li>Revisar la distribuci\u00f3: Assegura't que les zones es distribueixen de manera funcional i \u00f2ptima. No col-loquis elements de manera ca\u00f2tica; cada zona ha de tenir un flux l\u00f2gic.</li> </ul> <p>Consell: Sempre \u00e9s \u00fatil utilitzar malles o guies per ajudar a mantenir l'alineaci\u00f3 i la proporci\u00f3 correcta dels elements dins del pl\u00e0nol.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/0_Introduccio/","title":"0 Introduccio","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/0_Introduccio/#introduccio-al-projecte-de-la-unitat-didactica-disseny-de-materials-grafics-per-a-negocis","title":"Introducci\u00f3 al Projecte de la Unitat Did\u00e0ctica: Disseny de Materials Gr\u00e0fics per a\u00a0Negocis","text":"<p>En aquesta unitat, els alumnes treballaran en un projecte global de disseny gr\u00e0fic, on tindran l'oportunitat de crear materials promocionals per a un negoci fictici. Aquest projecte els permetr\u00e0 posar en pr\u00e0ctica els coneixements adquirits sobre Canva i altres eines de disseny gr\u00e0fic per elaborar materials visuals professionals. L'objectiu \u00e9s que cada alumne imagine un negoci que vol muntar, prenga decisions com ara el nom de l'empresa, el logotip, els colors de la marca i altres elements que representen la seua identitat corporativa, i cree materials publicitaris atractius per a aquest negoci.</p> <p>Aquesta activitat estar\u00e0 dividida en tres parts:</p> <p>1. Activitat 1: Disseny de cartell per promocionar l'obertura del negoci.</p> <p>2. Activitat 2: Creaci\u00f3 de targeta de visita i\u00a0flyer\u00a0per al negoci.</p> <p>3. Activitat 3: Disseny d'un pl\u00e0nol d'ubicaci\u00f3 del negoci i utilitzaci\u00f3 d'IA per generar continguts.</p> <p>A cada activitat, els alumnes aniran decidint aspectes clau de la\u00a0seua marca i creativitat, aix\u00ed com utilitzant les eines de Canva per crear materials visualment impactants i professionals.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/1_Cartelleria/","title":"1 Cartelleria","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/1_Cartelleria/#activitat-1-disseny-de-cartell-per-promocionar-lobertura-del-negoci","title":"Activitat 1: Disseny de Cartell per Promocionar l'Obertura del Negoci","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/1_Cartelleria/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>L'objectiu d'aquesta activitat \u00e9s crear un cartell promocional per anunciar l'obertura d'un negoci fictici. Els alumnes aprendran a aplicar els coneixements sobre identitat corporativa i disseny gr\u00e0fic utilitzant Canva, amb l'objectiu de crear un cartell atractiu que\u00a0comunique\u00a0clarament la proposta del negoci i\u00a0atrega\u00a0l'atenci\u00f3 del seu p\u00fablic objectiu.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/1_Cartelleria/#detalls-a-incloure-en-el-cartell","title":"Detalls a Incloure en el Cartell","text":"<p>Els alumnes han de dissenyar un cartell que\u00a0complisca\u00a0els seg\u00fcents requisits:</p> <p>1. Nom del negoci: El cartell ha de mostrar el nom del negoci de manera destacada.</p> <p>2. Logotip: El logotip creat pel negoci ha de ser visible i ben integrat en el disseny del cartell.</p> <p>3. Missatge Principal: Un missatge que\u00a0informe\u00a0sobre l'obertura del negoci, com ara \"Gran Obertura!\" o \"Vine a\u00a0Con\u00e9ixer-nos!\".</p> <p>4. Data i Hora de l'Obertura: Afegeix la data i hora exacta de l'obertura o esdeveniment especial.</p> <p>5. Ubicaci\u00f3: Indica l'adre\u00e7a del negoci o la ubicaci\u00f3 de l'esdeveniment, si aplica.</p> <p>6. Imatges/Gr\u00e0fics: Utilitzar imatges relacionades amb el negoci (per exemple, productes, local, servei, etc.).</p> <p>7. Colors i Tipografia: Els colors i la tipografia del cartell han de seguir la identitat corporativa establerta (per exemple, colors de la marca, tipografies elegants o casuals segons el tipus de negoci).</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/1_Cartelleria/#format-del-cartell","title":"Format del Cartell","text":"<ul> <li>Mida Recomanada: El cartell ha de tenir una mida est\u00e0ndard de A3 (297 x 420 mm) per a la impressi\u00f3, o 1080 x 1920\u00a0px per a la difusi\u00f3 a xarxes socials.</li> <li>Estil Visual: El disseny ha de ser clar, amb un \u00fas adequat de l'espai en blanc i elements visuals. El missatge principal ha de ser llegible i cridaner.</li> <li>Combinaci\u00f3 de Colors: Utilitza una paleta de colors coherent amb la marca del negoci per garantir una bona identificaci\u00f3 visual. Si el negoci \u00e9s un restaurant, per exemple, podries optar per colors c\u00e0lids (vermells, taronges) o frescos (verd, blau) si \u00e9s una botiga ecol\u00f2gica.</li> <li>Tipografia:\u00a0Utilitza\u00a0com a m\u00ednim dues tipografies diferents per al t\u00edtol i la resta de text. Per exemple,\u00a0una lletra\u00a0m\u00e9s gran i destacat per al t\u00edtol, i una m\u00e9s senzilla per la informaci\u00f3 addicional.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/1_Cartelleria/#passos-per-realitzar-el-cartell","title":"Passos per Realitzar el Cartell:","text":"<p>1. Inicia Sessi\u00f3 a Canva: Accedeix al teu compte de Canva i selecciona una plantilla de\u00a0cartell.</p> <p>2. Selecciona el format: Opta per una plantilla de\u00a0cartell\u00a0que s'adapte\u00a0a les dimensions A3 o la mida per xarxes socials.</p> <p>3. Personalitza la plantilla:</p> <ul> <li>Substitueix el nom del negoci pel teu, afegint el logotip creat.</li> <li>Afegeix el missatge principal amb un text que\u00a0cride\u00a0l'atenci\u00f3 del p\u00fablic.</li> <li>Inclou la data i hora d'obertura amb una font clara.</li> <li>Afegeix la ubicaci\u00f3 amb un text petit o en una secci\u00f3 destacada. 4. Tria imatges adequades per representar el teu negoci (productes, local, o qualsevol element relacionat). 5. Ajusta els colors segons la paleta de colors de la\u00a0teua\u00a0marca per mantenir una coher\u00e8ncia visual. 6. Reviseu el disseny i assegura't que tots els elements\u00a0siguen\u00a0f\u00e0cilment llegibles. 7. Descarrega el cartell: Quan\u00a0estigues\u00a0satisfet amb el disseny, descarrega'l en el format que\u00a0preferisques\u00a0(PDF per a impressi\u00f3 o PNG per a xarxes socials).</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/1_Cartelleria/#consells","title":"Consells:","text":"<ul> <li>No\u00a0sobrecarregues\u00a0el cartell amb massa informaci\u00f3. Fes-lo net i f\u00e0cil de llegir.</li> <li>Utilitza imatges de qualitat. Canva ofereix moltes imatges gratu\u00eftes que es poden\u00a0fer servir.</li> <li>Fes servir efectes visuals com l'ombra en el text per millorar la llegibilitat.</li> <li>Mantingues el logo en una posici\u00f3 destacada, preferiblement a la part superior o inferior.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/","title":"2 Targetes Flyers","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#activitat-2-creacio-de-targeta-de-visita-i-flyer-per-al-negoci","title":"Activitat 2: Creaci\u00f3 de Targeta de Visita i Flyer per al Negoci","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>En aquesta activitat, els alumnes dissenyaran una targeta de visita i un flyer promocional per al negoci que han creat a l'Activitat 1. Aprendran a aplicar la seva identitat corporativa en aquests materials, utilitzant Canva per crear dissenys professionals i coherents. Aquest proc\u00e9s els ajudar\u00e0 a aprofundir en la creaci\u00f3 de materials de m\u00e0rqueting per a un negoci real o fictici, utilitzant elements visuals com el logotip, els colors de marca i la tipografia.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#detalls-a-incloure-en-la-targeta-de-visita","title":"Detalls a Incloure en la Targeta de Visita","text":"<p>La targeta de visita \u00e9s una eina clau per presentar el negoci i proporcionar informaci\u00f3 de contacte de manera professional. Els alumnes han de tenir en compte els seg\u00fcents elements:</p> <ol> <li>Nom de l'empresa: Ha de ser clarament visible, amb la tipografia que representi la imatge del negoci.</li> <li>Nom i c\u00e0rrec de la persona de contacte: Inclou el nom de la persona a qui pertany la targeta, aix\u00ed com el c\u00e0rrec dins de l'empresa.</li> <li>Informaci\u00f3 de contacte: Inclou el n\u00famero de tel\u00e8fon, correu electr\u00f2nic i adre\u00e7a web de l'empresa.</li> <li>Logotip: El logotip creat a l'Activitat 1 ha de ser visible a la targeta.</li> <li>Direcci\u00f3 del negoci (opcional, segons el tipus de negoci).</li> <li>Element gr\u00e0fic distintiu: Pot ser un petit element gr\u00e0fic relacionat amb la identitat de la marca per fer la targeta m\u00e9s atractiva i memorable.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#mida-recomanada-per-a-la-targeta-de-visita","title":"Mida Recomanada per a la Targeta de Visita","text":"<ul> <li>Mida est\u00e0ndard: 90 mm x 50 mm o 85 mm x 55 mm, que s\u00f3n les mides est\u00e0ndard per a targetes de visita.</li> <li>Format: Utilitza el format de targeta de visita que Canva ofereix per adaptar-se a la mida est\u00e0ndard.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#consells-per-al-disseny-de-la-targeta-de-visita","title":"Consells per al Disseny de la Targeta de Visita","text":"<ul> <li>Simplicitat i llegibilitat: Mantingues el disseny net i clar. No afegeix massa text ni elements visuals que puguin desentonar amb la imatge professional de la marca.</li> <li>Tipografia coherent amb la marca: Utilitza les mateixes fonts que a l'Activitat 1 per mantenir la coher\u00e8ncia visual de la marca.</li> <li>Espai en blanc: No omplis tota la targeta amb informaci\u00f3. Deixa espais en blanc per millorar la llegibilitat i evitar que la targeta sembli sobrecarregada.</li> <li>Utilitza una paleta de colors coherent: Fes servir els colors corporatius del negoci per mantenir la identitat visual de la marca. Si la marca utilitza, per exemple, tons verds i blancs, aquestes han de ser les tonalitats predominants a la targeta.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#detalls-a-incloure-en-el-flyer","title":"Detalls a Incloure en el Flyer","text":"<p>El flyer promocional \u00e9s una pe\u00e7a clau per comunicar-se amb un p\u00fablic m\u00e9s ampli, promocionant els productes, serveis o esdeveniments del negoci. Els alumnes hauran de dissenyar un flyer que inclogui els seg\u00fcents elements:</p> <ol> <li>Nom de l'empresa i logotip: Com en la targeta de visita, el nom de l'empresa i el logotip han de ser destacats.</li> <li>T\u00edtol del flyer: Un t\u00edtol que cridi l'atenci\u00f3, com \"Descobreix els nostres serveis\" o \"Oferta especial d'obertura\".</li> <li>Descripci\u00f3 dels productes o serveis: Afegeix una descripci\u00f3 breu i atractiva del que ofereix el negoci. El text ha de ser conc\u00eds per\u00f2 informatiu.</li> <li>Imatges o gr\u00e0fics: Utilitza imatges relacionades amb els productes o serveis del negoci. Les imatges han de ser de bona qualitat i relacionades amb el missatge del flyer.</li> <li>Promoci\u00f3 o descompte: Si el negoci t\u00e9 alguna promoci\u00f3 d'obertura, ha de ser clarament visible. Per exemple, \"Descompte del 20% en tots els productes fins al 30 de juny\".</li> <li>Informaci\u00f3 de contacte: Inclou la informaci\u00f3 b\u00e0sica de contacte (tel\u00e8fon, correu electr\u00f2nic, p\u00e0gina web).</li> <li>Ubicaci\u00f3: Si \u00e9s aplicable, inclou l'adre\u00e7a f\u00edsica del negoci.</li> <li>Data de l'esdeveniment o vig\u00e8ncia de l'oferta: Si el flyer es fa per promocionar un esdeveniment o una oferta temporal, inclou les dates de vig\u00e8ncia.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#mida-recomanada-per-al-flyer","title":"Mida Recomanada per al Flyer","text":"<ul> <li>Mida est\u00e0ndard: El flyer pot tenir la mida A5 (148 x 210 mm) o A4 (210 x 297 mm), depenent de l'\u00fas previst.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#consells-per-al-disseny-del-flyer","title":"Consells per al Disseny del Flyer","text":"<ul> <li>Mantenir la coher\u00e8ncia visual: Al igual que amb la targeta de visita, utilitza els colors i tipografies de la marca per garantir que el flyer sigui coherent amb la identitat visual del negoci.</li> <li>Estil atractiu per\u00f2 clar: El disseny ha de ser atractiu per cridar l'atenci\u00f3, per\u00f2 tamb\u00e9 ha de ser clar i f\u00e0cil de llegir. Evita sobrecarregar el flyer amb massa informaci\u00f3.</li> <li>Crida a l'acci\u00f3: Inclou una crida a l'acci\u00f3 (CTA) que inciti a l'audi\u00e8ncia a fer alguna cosa, com ara \"Visita'ns avui!\", \"Compra ara i aprofita el descompte!\".</li> <li>Imatges de qualitat: Utilitza imatges atractives relacionades amb el teu negoci. Si el negoci \u00e9s un restaurant, per exemple, utilitza imatges dels plats m\u00e9s atractius.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/2_Targetes_Flyers/#passos-per-realitzar-la-targeta-de-visita-i-flyer","title":"Passos per Realitzar la Targeta de Visita i Flyer:","text":"<ol> <li>Inicia Sessi\u00f3 a Canva: Accedeix a Canva i selecciona el format de targeta de visita i flyer que vols dissenyar.</li> <li>Dissenya la Targeta de Visita:<ul> <li>Selecciona una plantilla de targeta de visita o comen\u00e7a des de zero.</li> <li>Afegeix el nom de l'empresa, el logotip, el nom i c\u00e0rrec de la persona, i la informaci\u00f3 de contacte.</li> <li>Personalitza els colors i la tipografia per fer-los coherents amb la identitat corporativa del negoci.</li> </ul> </li> <li>Dissenya el Flyer:<ul> <li>Selecciona una plantilla de flyer per a promoci\u00f3 de productes o serveis.</li> <li>Afegeix el t\u00edtol, la descripci\u00f3, la imatge i la promoci\u00f3 del negoci.</li> <li>Inclou la informaci\u00f3 de contacte i la ubicaci\u00f3 si \u00e9s aplicable.</li> <li>Personalitza el disseny per garantir que reflecteixi la marca i sigui atractiu per al p\u00fablic objectiu.</li> </ul> </li> <li>Revisa el disseny: Assegura't que tots els elements siguin llegibles i que el flyer o la targeta no estigui sobrecarregat de text.</li> <li>Descarrega els arxius: Un cop satisfet amb el disseny, descarrega les teves creacions en el format desitjat (PDF per imprimir, PNG per xarxes socials, etc.).</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/","title":"3 Planol","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/#activitat-3-disseny-de-planols-per-a-la-distribucio-despais","title":"Activitat 3: Disseny de Pl\u00e0nols per a la Distribuci\u00f3 d'Espais","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>En aquesta activitat, els alumnes crearan un pl\u00e0nol d'oficina o d'un altre espai utilitzant Canva. Aprendran a utilitzar formes, l\u00ednies i altres eines per crear una distribuci\u00f3 funcional i visualment clara. Aix\u00f2 els ajudar\u00e0 a comprendre com representar gr\u00e0ficament espais, com ara oficines, aules, o sales de reunions, per organitzar-los de manera eficient i est\u00e8tica.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/#detalls-a-incloure-en-el-planol","title":"Detalls a Incloure en el Pl\u00e0nol","text":"<p>Els alumnes dissenyaran un pl\u00e0nol que mostri la distribuci\u00f3 d'un espai funcional (una oficina, aula, etc.). A continuaci\u00f3 es detallen els elements que cal incloure en el pl\u00e0nol:</p> <ol> <li>Espais definits: Cada zona de l'espai (per exemple, zona de descans, zona de treball, sala de reunions, etc.) ha de ser clarament identificada amb un nom o etiqueta.</li> <li>Distribuci\u00f3 dels elements: Col-loca les taules, cadires, mobles i altres elements essencials en l'espai. Asegura't que la distribuci\u00f3 sigui funcional i pr\u00e0ctica, tenint en compte l'\u00fas de l'espai.</li> <li>Camins de circulaci\u00f3: Assenyala els camins per on les persones poden moure's dins de l'espai. Evita que els camins quedin obstru\u00efts per mobles o altres objectes.</li> <li>Detalls visuals: Utilitza formes simples i l\u00ednies per representar els mobles i les zones. Els elements han de ser clars i f\u00e0cils de distingir.</li> <li>Escala: Si \u00e9s possible, mantingues una escala aproximada per assegurar-te que els mobles i les zones siguin proporcionals a la mida de l'espai.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/#consells-per-a-la-creacio-del-planol","title":"Consells per a la Creaci\u00f3 del Pl\u00e0nol","text":"<ul> <li>Utilitza formes simples: Canva ofereix diverses formes b\u00e0siques (rectangles, cercles, l\u00ednies) que es poden utilitzar per representar mobles, parets, i altres elements dins de l'espai. Per exemple, un rectangle pot representar una taula, mentre que un cercle pot ser una taula rodona o una zona de descans.</li> <li>Color per a diferenciar zones: Utilitza diferents colors per identificar les diverses zones dins de l'espai, com la zona de treball, les sales de reunions o els passadissos. Aix\u00f2 ajudar\u00e0 a fer el pl\u00e0nol m\u00e9s visualment organitzat i f\u00e0cil de llegir.</li> <li>Afegir etiquetes: Utilitza l'eina de text de Canva per afegir etiquetes a les zones i elements clau del pl\u00e0nol (per exemple, \"Zona de descans\", \"Taula de reuni\u00f3\", etc.).</li> <li>Evita l'overload visual: Manten el disseny net i senzill. Els pl\u00e0nols de distribuci\u00f3 no han de ser massa complexos; l'objectiu \u00e9s transmetre la distribuci\u00f3 de l'espai de manera clara i comprensible.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/#passos-per-crear-el-planol","title":"Passos per Crear el Pl\u00e0nol","text":"<ol> <li>Inicia sessi\u00f3 a Canva: Aneu a Canva i selecciona la plantilla de pl\u00e0nol o comenceu des de zero, seleccionant un disseny en blanc.</li> <li>Afegeix les formes per representar els elements: Comen\u00e7a a afegir formes b\u00e0siques per crear les parets, taules, cadires i altres mobles de l'espai.</li> <li>Crea les zones: Utilitza l\u00ednies o caixes per delimitar les diferents zones dins de l'espai (per exemple, zones de treball, sales de reunions, passadissos).</li> <li>Afegeix etiquetes i text: Identifica les zones amb etiquetes clares (per exemple, \"Zona de descans\", \"Zona de treball\", \"Entrada\").</li> <li>Fes servir colors: Afegeix colors per identificar les diferents \u00e0rees o per millorar l'aspecte visual del pl\u00e0nol. Per exemple, pots utilitzar un color verd per a la zona de descans i un color blau per a les zones de treball.</li> <li>Revisa la coher\u00e8ncia: Assegura't que el pl\u00e0nol sigui clar i f\u00e0cil de llegir. Tots els elements han d'estar ben organitzats i l'espai ha de tenir una circulaci\u00f3 fluida.</li> <li>Descarrega el pl\u00e0nol: Un cop acabat, descarrega el teu pl\u00e0nol en el format que m\u00e9s et convingui per imprimir o compartir en format digital.</li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/#exemple-de-disseny-de-planol-doficina","title":"Exemple de Disseny de Pl\u00e0nol d'Oficina","text":"<p>Imagina que vols dissenyar el pl\u00e0nol d'una oficina petita amb una distribuci\u00f3 funcional:</p> <ol> <li>Zones:<ul> <li>Zona de treball individual amb taules i cadires.</li> <li>Zona de reunions amb una taula rodona i cadires.</li> <li>Zona de descans amb sof\u00e0s i una petita taula de caf\u00e8.</li> <li>Recepci\u00f3 a l'entrada de l'oficina.</li> </ul> </li> <li>Elements:<ul> <li>Utilitza rectangles per representar les taules de treball.</li> <li>Utilitza cercles per les cadires.</li> <li>Marca el cam\u00ed de circulaci\u00f3 amb l\u00ednies per mostrar com es mouen les persones per l'oficina.</li> <li>Afegir text: \"Zona de treball\" per a la zona de les taules, \"Zona de descans\" per la zona amb els sof\u00e0s, etc.</li> <li>Color: Utilitza un verd clar per la zona de descans i un blau fosc per la zona de treball.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/3_Planol/#consells-addicionals","title":"Consells Addicionals:","text":"<ul> <li>Escala: Si est\u00e0s treballant amb un espai real, intenta mantenir una escala que representi adequadament les proporcions de l'espai. Per exemple, si l'oficina t\u00e9 una mida de 4x4 metres, pots fer que cada quadrat a Canva representi 1 metre quadrat.</li> <li>Simetria i flu\u00efdesa: Assegura't que el pl\u00e0nol tingui una simetria adequada i una distribuci\u00f3 flu\u00efda. Les zones de treball i les sales de reunions no haurien de quedar massa properes o fora de lloc dins de l'espai.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/4_Millora_Cartells/","title":"4 Millora Cartells","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/4_Millora_Cartells/#activitat-4-analisi-i-millora-de-la-cartelleria-existents","title":"Activitat 4: An\u00e0lisi i Millora de la Cartelleria Existents\\","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/4_Millora_Cartells/#objectiu","title":"Objectiu","text":"<p>En aquesta activitat, els alumnes hauran d'analitzar la cartelleria utilitzada l'any passat per a promocionar els cicles formatius del centre IES Jaume II El Just, i aplicar els coneixements adquirits en el curs per millorar el disseny i aconseguir una l\u00ednia visual m\u00e9s uniforme i professional. Els alumnes aprendran a identificar les fortaleses i debilitats dels dissenys existents i, mitjan\u00e7ant la creaci\u00f3 de noves propostes, milloraran la comunicaci\u00f3 visual de la instituci\u00f3.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/4_Millora_Cartells/#introduccio-a-lactivitat","title":"Introducci\u00f3 a l'Activitat","text":"<p>Durant aquesta activitat, l'alumnat tindr\u00e0 l'oportunitat de treballar amb cartelleria real i aplicar els conceptes apresos sobre disseny gr\u00e0fic, identitat corporativa i comunicaci\u00f3 visual. L'objectiu \u00e9s millorar la cartelleria existent per aconseguir un disseny m\u00e9s cohesionat, atractiu i alineat amb els valors de l'institut.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/4_Millora_Cartells/#passos-per-a-lactivitat","title":"Passos per a l'activitat","text":"<ol> <li> <p>An\u00e0lisi de la cartelleria existent:</p> <ul> <li>Els alumnes rebran una selecci\u00f3 de cartells i materials promocionals que van ser utilitzats l'any passat per anunciar els cicles formatius al centre.</li> <li>Els alumnes hauran de revisar els elements seg\u00fcents de la cartelleria existent:<ul> <li>\u00das de colors: Com es fan servir els colors i si segueixen una paleta consistent.</li> <li>Tipografies: Analitzar si les fonts utilitzades s\u00f3n llegibles, coherents i adequades per al p\u00fablic objectiu.</li> <li>Imatges i gr\u00e0fics: Examinar les imatges, icones o gr\u00e0fics utilitzats. S\u00f3n atractius i reflecteixen el missatge de manera clara?</li> <li>Disposici\u00f3: Com s'organitzen els elements dins del cartell. Hi ha un ordre visual clar i els missatges principals estan destacats?</li> <li>Identitat corporativa: Verificar si els cartells reflecteixen l'esquema visual de l'escola i si s\u00f3n coherents amb la seva imatge corporativa (logotip, colors institucionals, etc.).</li> </ul> </li> <li> <p>Identificaci\u00f3 de millores:</p> </li> <li> <p>Un cop analitzats els cartells existents, els alumnes hauran de redactar una breu an\u00e0lisi cr\u00edtica on identifiquin les \u00e0rees de millora. Per exemple:</p> <ul> <li>\"El color de fons actual fa que el text sigui poc llegible.\"</li> <li>\"Les imatges no s\u00f3n representatives dels cicles formatius que s'ofereixen.\"</li> <li>\"El logotip no es veu clarament i ocupa poc espai en el disseny.\"</li> </ul> </li> <li> <p>Redisseny de la cartelleria:</p> </li> <li> <p>Els alumnes hauran de crear nous cartells per promocionar els cicles formatius amb una l\u00ednia de disseny coherent i atractiva.</p> </li> <li>Disseny dels cartells: Els alumnes hauran de dissenyar almenys tres cartells per als seg\u00fcents cicles formatius:<ol> <li>Cicle formatiu d'inform\u00e0tica.</li> <li>Cicle formatiu de salut.</li> <li>Cicle formatiu d'arts pl\u00e0stiques.</li> </ol> </li> <li>Aquests cartells hauran de seguir una identitat visual comuna, per\u00f2 cada un haur\u00e0 d'incorporar elements que els facin \u00fanics, segons el contingut i el p\u00fablic de cada cicle formatiu.</li> <li>Elements a tenir en compte:<ul> <li>Logotip de l'IES Jaume II El Just: Ha d'estar ben posicionat i visible.</li> <li>Colors: Utilitzar una paleta de colors coherent i vinculada a la imatge corporativa de l'institut, mantenint una relaci\u00f3 harm\u00f2nica entre els colors del text i el fons.</li> <li>Tipografia: Escollir tipografies llegibles i adequades per al tipus de comunicaci\u00f3 i el p\u00fablic objectiu.</li> <li>Imatges: Utilitzar imatges que reflecteixin els \u00e0mbits dels cicles (per exemple, una imatge relacionada amb la tecnologia per al cicle d'inform\u00e0tica).</li> <li>Informaci\u00f3 clau: Incloure la informaci\u00f3 b\u00e0sica de cada cicle formatiu (nom del cicle, durada, requisits d'admissi\u00f3, etc.).</li> </ul> </li> <li> <p>Coher\u00e8ncia visual i l\u00ednia de disseny:</p> </li> <li> <p>Un aspecte fonamental \u00e9s aconseguir una coher\u00e8ncia visual entre tots els cartells. Aix\u00f2 vol dir que tots els cartells utilitzin el mateix estil gr\u00e0fic (colors, tipografia, etc.) perqu\u00e8 el conjunt sigui visualment harmoni\u00f3s.</p> </li> <li>Orientaci\u00f3: Es recomana utilitzar una orientaci\u00f3 vertical o horitzontal consistent per a tots els cartells, aix\u00ed com mides similars per garantir que els cartells puguin ser utilitzats junts en exposicions o materials digitals.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/4_Millora_Cartells/#consells-per-a-la-creacio-del-redisseny","title":"Consells per a la Creaci\u00f3 del Redisseny:","text":"<ul> <li>Simplicitat i claredat: Evita carregar el cartell amb massa informaci\u00f3 o imatges. Un bon cartell ha de ser clar, amb un missatge directe i f\u00e0cil de llegir.</li> <li>Jerarquia visual: Assegura't que la informaci\u00f3 m\u00e9s important (com el nom del cicle, data d'inici, etc.) estigui destacada mitjan\u00e7ant mida de lletra, colors o una ubicaci\u00f3 prominent.</li> <li>Proporci\u00f3 i alineaci\u00f3: Utilitza les eines d'alineaci\u00f3 de Canva per garantir que tots els elements siguin proporcionals i estiguin ben organitzats a la p\u00e0gina.</li> <li>Imatges de qualitat: Si utilitzes imatges, assegura't que siguin de bona qualitat i s'adaptin al missatge que vols transmetre. Canva t\u00e9 una selecci\u00f3 d'imatges gratu\u00eftes i de qualitat que pots utilitzar.</li> <li>Marca identificativa: Assegura't que el logotip de l'escola i la informaci\u00f3 institucional estiguin inclosos i siguin visibles, per\u00f2 sense que distorsionin el disseny general del cartell.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/activitats/4_Millora_Cartells/#passos-per-a-la-creacio-de-la-cartelleria","title":"Passos per a la Creaci\u00f3 de la Cartelleria:","text":"<ol> <li>Revisa la cartelleria existent: Analitza els cartells de l'any anterior, identifica les seves fortaleses i debilitats.</li> <li>Fes un esb\u00f3s del redisseny: Planifica les teves idees abans de comen\u00e7ar a dissenyar. Pensa en l'estructura, colors i tipografies que vols utilitzar.</li> <li>Dissenya els cartells a Canva: Utilitza plantilles predissenyades o comen\u00e7a des de zero per crear els teus cartells.</li> <li>Obt\u00e9 retroalimentaci\u00f3: Mostra el teu disseny a un company o professor per obtenir comentaris i fer millores.</li> <li>Finalitza el disseny: Realitza els ajustos finals i descarrega els teus cartells en el format desitjat (PDF, PNG, etc.). Passos per a la Creaci\u00f3 de la Cartelleria:</li> </ol> <p>Revisa la cartelleria existent: Analitza els cartells de l'any anterior, identifica les seves fortaleses i debilitats.\\ \u00a0\u00a0\u00a0 Fes un esb\u00f3s del redisseny: Planifica les teves idees abans de comen\u00e7ar a dissenyar. Pensa en l'estructura, colors i tipografies que vols utilitzar.\\ \u00a0\u00a0\u00a0 Dissenya els cartells a Canva: Utilitza plantilles predissenyades o comen\u00e7a des de zero per crear els teus cartells.\\ \u00a0\u00a0\u00a0 Obt\u00e9 retroalimentaci\u00f3: Mostra el teu disseny a un company o professor per obtenir comentaris i fer millores.\\ \u00a0\u00a0\u00a0 Finalitza el disseny: Realitza els ajustos finals i descarrega els teus cartells en el format desitjat (PDF, PNG, etc.).</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen/","title":"Examen UD3","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen/#examen-practic-ud3-disseny-de-presentacions-impress-i-office-365","title":"Examen Pr\u00e0ctic UD3: Disseny de Presentacions (Impress i Office 365)","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen/#part-1-exercicis-practics","title":"Part 1: Exercicis Pr\u00e0ctics","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen/#exercici-1-creacio-de-presentacio-en-impress","title":"Exercici 1: Creaci\u00f3 de Presentaci\u00f3 en Impress","text":"<ol> <li> <p>Objectiu: Crear una presentaci\u00f3 en Impress utilitzant un patr\u00f3 de diapositives personalitzat.</p> </li> <li> <p>Instruccions:</p> <ul> <li>Pas 1: Creaci\u00f3 del patr\u00f3 de diapositives<ul> <li>Obre Impress i crea una nova presentaci\u00f3.</li> <li>Crea un patr\u00f3 de diapositives personalitzat. Inclou un text a la part superior esquerra de cada diapositiva amb Arial Black, 18pt on diga \"Examen Impress\". Col-loca tamb\u00e9 una caixa per al contingut amb una mida mitjana (per exemple, Arial, 20pt).</li> <li>Afegeix un peu de p\u00e0gina en la part inferior de cada diapositiva amb el text \"Presentaci\u00f3 de [Nom del Alumne]\".</li> <li>Defineix un esquema de colors que es puga repetir a totes les diapositives amb fons blau clar amb text negre.</li> <li>Guarda i aplica aquest patr\u00f3 a totes les diapositives de la teva presentaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li> <p>Pas 2: Afegeix les diapositives i el contingut</p> <ul> <li> <p>Crea una presentaci\u00f3 amb 4 diapositives utilitzant el patr\u00f3 que has dissenyat:</p> <ol> <li>Diapositiva 1: Inclou el t\u00edtol de la presentaci\u00f3 \"Presentaci\u00f3 d'Impress\" i un subt\u00edtol amb el text \"Segur que aprove\".</li> <li>Diapositiva 2: Afegir la imatge que s'inclou en la tasca anomenada \"imatge-examen.png\".</li> <li>Diapositiva 3: Afegir una llista amb punts amb els texts: \"Cicles FPB\", \"Cicles FPGM\" i \"Cicles FPGS\"</li> <li>Diapositiva 4: Incloure una taula amb 3 columnes i 3 files per mostrar la seg\u00fcent informaci\u00f3 i afegir un gr\u00e0fic circular (de past\u00eds) que mostre estes dades.</li> </ol> Servei Demanda (%) Reparaci\u00f3 d'ordinadors 40% Disseny de p\u00e0gines web 35% Instal-laci\u00f3 de xarxes 25% </li> </ul> </li> <li> <p>Pas 4: Guardar i pujar la presentaci\u00f3</p> <ul> <li>Guarda-la presentaci\u00f3 amb el nom \"Impress_[Cognom1_Nom].odp\".</li> <li>Guarda-la tamb\u00e9 en format PDF.</li> <li>Puja la presentaci\u00f3 a AULES per a la seva revisi\u00f3.</li> </ul> </li> </ul> </li> </ol> <p>\\newpage</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen/#exercici-2-creacio-de-presentacio-en-office-365-powerpoint","title":"Exercici 2: Creaci\u00f3 de Presentaci\u00f3 en Office 365 (PowerPoint)","text":"<ol> <li> <p>Objectiu: Crear una presentaci\u00f3 utilitzant Office 365 (PowerPoint Online).</p> </li> <li> <p>Instruccions:</p> <ul> <li>Accedeix a Office 365 i obre PowerPoint.</li> <li>Crea una nova presentaci\u00f3 en blanc.</li> <li>Afegeix 3 diapositives amb els seg\u00fcents requisits:<ol> <li>Diapositiva 1: T\u00edtol de la presentaci\u00f3 i subt\u00edtol.</li> <li>Diapositiva 2: Afegeix la imatge que has utilitzat en la presentaci\u00f3 d'Impress.</li> <li>Diapositiva 3: Afegeix una llista de punts com la que has fet a la presentaci\u00f3 d'Impress.</li> </ol> </li> <li>Aplica una plantilla predefinida a la teva presentaci\u00f3.</li> <li>Personalitza el disseny de la plantilla modificant el fons per a que siga de color verd clar i la lletra de color negre.</li> <li>Guarda i puja la presentaci\u00f3 a AULES amb el nom \"PowerPoint__[Cognom1_Nom].odp a m\u00e9s de COMPARTIR-LA amb el professor: a.benetomico@edu.gva.es</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/","title":"Examen test","text":""},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#part-2-test-de-seleccio-multiple","title":"Part 2: Test de Selecci\u00f3 M\u00faltiple","text":"<p>Instruccions: Trieu la resposta correcta per a cada pregunta.</p>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#1-quina-de-les-seguents-aplicacions-pertany-a-office-365","title":"1. Quina de les seg\u00fcents aplicacions pertany a Office 365?","text":"<ul> <li>a) Writer</li> <li>b) PointPower</li> <li>c) Impress</li> <li>d) Ninguna \u00e9s correcta</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#2-quina-funcio-permet-personalitzar-el-disseny-de-les-diapositives-en-impress","title":"2. Quina funci\u00f3 permet personalitzar el disseny de les diapositives en Impress?","text":"<ul> <li>a) Fonts</li> <li>b) Estils de p\u00e1gina</li> <li>c) Transicions</li> <li>d) Patrons</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#3-quina-es-la-principal-diferencia-entre-impress-i-powerpoint","title":"3. Quina \u00e9s la principal difer\u00e8ncia entre Impress i PowerPoint?","text":"<ul> <li>a) PowerPoint no permet afegir transicions.</li> <li>b) Impress \u00e9s un software de codi obert, mentre que PowerPoint \u00e9s de subscripci\u00f3.</li> <li>c) PowerPoint nom\u00e9s funciona en Windows, mentre que Impress nom\u00e9s en Linux.</li> <li>d) Impress no permet editar gr\u00e0fics.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#4-quin-tipus-de-grafic-es-pot-inserir-a-impress","title":"4. Quin tipus de gr\u00e0fic es pot inserir a Impress?","text":"<ul> <li>a) Nom\u00e9s gr\u00e0fics de barres.</li> <li>b) Gr\u00e0fics de barres, l\u00ednies i past\u00eds.</li> <li>c) Nom\u00e9s gr\u00e0fics de l\u00ednies.</li> <li>d) Gr\u00e0fics 3D nom\u00e9s.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#5-a-office-365-quina-opcio-utilitzaries-per-comencar-una-nova-presentacio-utilitzant-un-disseny-predefinit","title":"5. A Office 365, quina opci\u00f3 utilitzaries per comen\u00e7ar una nova presentaci\u00f3 utilitzant un disseny predefinit?","text":"<ul> <li>a) Des de la pestanya \"Disseny\" seleccionant una plantilla.</li> <li>b) Des de \"Arxiu\" i seleccionant \"Nou\".</li> <li>c) Des de la pestanya \"Inserir\" seleccionant \"Plantilla\".</li> <li>d) Des de \"Disseny\" seleccionant \"Nou projecte\".</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#6-que-es-una-plantilla-en-powerpoint","title":"6. Qu\u00e8 \u00e9s una plantilla en PowerPoint?","text":"<ul> <li>a) Un tipus de gr\u00e0fic que s'afegeix a la presentaci\u00f3.</li> <li>b) Un conjunt de diapositives preformatades amb un disseny espec\u00edfic.</li> <li>c) Un espai per a afegir contingut multim\u00e8dia.</li> <li>d) Un conjunt de diagrames i gr\u00e0fics preconfigurats.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#7-en-powerpoint-que-permet-el-mode-presentacio","title":"7. En PowerPoint, qu\u00e8 permet el \"Mode Presentaci\u00f3\"?","text":"<ul> <li>a) Veure totes les diapositives al mateix temps.</li> <li>b) Editar el contingut de les diapositives.</li> <li>c) Visualitzar la presentaci\u00f3 de manera cont\u00ednua a pantalla completa.</li> <li>d) Crear un gr\u00e0fic en temps real.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#8-que-es-el-patro-de-diapositives-a-impress","title":"8. Qu\u00e8 \u00e9s el \"patr\u00f3 de diapositives\" a Impress?","text":"<ul> <li>a) Una diapositiva \u00fanica que apareix en cada presentaci\u00f3.</li> <li>b) Un conjunt d'estils i dissenys predeterminats per a les diapositives de la presentaci\u00f3.</li> <li>c) Una transici\u00f3 entre diapositives.</li> <li>d) Una plantilla per a la presentaci\u00f3 d'una \u00fanica diapositiva.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#9-office-365-es-gratuit","title":"9. Office 365 \u00e9s gratu\u00eft:","text":"<ul> <li>a) Vertader</li> <li>b) Fals</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#10-quina-es-la-diferencia-principal-entre-les-transicions-i-les-animacions-en-una-presentacio","title":"10. Quina \u00e9s la difer\u00e8ncia principal entre les transicions i les animacions en una presentaci\u00f3?","text":"<ul> <li>a) Les transicions afecten l'entrada i sortida de la presentaci\u00f3, mentre que les animacions afecten elements dins de la diapositiva.</li> <li>b) Les animacions nom\u00e9s es poden aplicar a la primera diapositiva.</li> <li>c) Les animacions s\u00f3n per a textos i les transicions per a imatges.</li> <li>d) No hi ha difer\u00e8ncia, s\u00f3n el mateix.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#11-quin-dels-seguents-formats-no-es-pot-guardar-una-presentacio-a-impress","title":"11. Quin dels seg\u00fcents formats NO es pot guardar una presentaci\u00f3 a Impress?","text":"<ul> <li>a) ODP</li> <li>b) PPTX</li> <li>c) PDF</li> <li>d) DOCX</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#12-quina-de-les-seguents-accions-es-pot-fer-a-impress","title":"12. Quina de les seg\u00fcents accions es pot fer a Impress?","text":"<ul> <li>a) Crear animacions complexes.</li> <li>b) Afegir textos als gr\u00e0fics.</li> <li>c) Guardar com a .pptx.</li> <li>d) Compartir presentacions i treballar-hi col-laborativament en temps real.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#13-en-impress-que-permet-la-funcionalitat-patro-de-diapositives","title":"13. En Impress, qu\u00e8 permet la funcionalitat \"Patr\u00f3 de diapositives\"?","text":"<ul> <li>a) Modificar el disseny de totes les diapositives alhora.</li> <li>b) Afegir imatges de fons a les diapositives.</li> <li>c) Afegir un mateix peu a totesl les diapositives.</li> <li>d) Totes s\u00f3n correctes.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#14-per-que-es-important-utilitzar-plantilles-en-powerpoint-i-impress","title":"14. Per qu\u00e8 \u00e9s important utilitzar plantilles en PowerPoint i Impress?","text":"<ul> <li>a) Per garantir que la presentaci\u00f3 tinga un disseny visualment atractiu i professional.</li> <li>b) Per insertar m\u00e9s informaci\u00f3 en cada diapositiva.</li> <li>c) Per evitar que el disseny es distorsione en diferents dispositius.</li> <li>d) Per afegir m\u00e9s animacions i transicions.</li> </ul>"},{"location":"AOF/UD4%20-%20Imatges/examen/examen_test/#15-quin-tipus-de-grafic-es-millor-per-mostrar-valors-de-percentatge","title":"15. Quin tipus de gr\u00e0fic \u00e9s millor per mostrar valors de percentatge?","text":"<ul> <li>a) Gr\u00e0fic de barres</li> <li>b) Gr\u00e0fic de l\u00ednies</li> <li>c) Gr\u00e0fic de past\u00eds</li> <li>d) Taula</li> </ul>"}]}